<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>feminism on 哲学覚書</title>
    <link>https://xscey.github.io/note/tags/feminism/</link>
    <description>Recent content in feminism on 哲学覚書</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Thu, 27 May 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://xscey.github.io/note/tags/feminism/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Haslanger (2011) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2021-05-27/</link>
      <pubDate>Thu, 27 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2021-05-27/</guid>
      <description>Abstract 腰パンはかっこいいだろうか。牛は食べ物か。女性は男性よりも従順か。黒人は白人よりも多くの犯罪を犯しているか。社会的世界を額面通りに受け取るとき、多くの人はこれらの問いに肯定的に答えたくなるだろう。そしてもし［その答えに対して］異議が申し立てられたならば、人々はその答えを支持する事実を指摘することができる。しかし、そうした肯定的な答えには何か悪いところがある。本章で私は、当該の総称的主張（generic claim）は通常〈当該の事実はそのように記述される対象――女性や黒人、腰パンなど――についての特別な何かに基づいて得られるものだ〉と人が推論するのを許すことを、言語哲学や形而上学における最近の考え方を用いて示す。しかし、私が与えた例においては、この含意推論（implication inference）は正当な根拠がない。当該事実は、対象が位置づけられている社会関係の広範なシステムに基づいて得られるのであり、対象それ自体の内在的・傾向的な特徴に基づいてはいない。しかし、背景的関係は不透明なものであり、結果として、そうした主張は少なくとも体系的に誤解を招くものとなる。［その主張の］否定は、問題含みの含意を阻害する機能を果たす。そうした含意あるいは前提（presupposition）を明るみに出し、それらを阻害することが、イデオロギー批判のきわめて重要な部分となる。
Introduction 179a 腰パンはかっこいいだろうか。牛は食べ物か。女性は男性よりも従順か。黒人は白人よりも多くの犯罪を犯しているか。多くの人はこれらの問いに肯定的に答えたくなるだろう。しかし、そうした肯定的な答えには何か悪いところがある。
私は、「腰パンはかっこいい」とか「牛は食べ物だ」とか「女性は男性よりも従順だ」という主張を否定する。しかも、これら主張を否定することには客観的な基礎があると断言する。
しかし、どうすればそんなことができるのか。実際に、牛はアメリカ人の食料であるし、女性は仕事や家庭において男に従っているではないか。どうすれば、こうした主張を正当に否定できるのか。
180a 以下、概要とほぼ同じなので省略。
Ideology 180b イデオロギーとは何か。そして、それはいかにして哲学的問題を引き起こすのか。最も基本的な意味では、イデオロギーとは、何らかの仕方で社会実践を補強するのに役立つような、社会生活の表象である。［＊イデオロギーは社会生活の表象なのか、それともその表象を記述する枠組みのことなのか。言説とイデオロギーは似たようなものとも言われている。］
ある重要な意味では、社会構造はわれわれに課せられたものではない。というのもそれは、われわれの日常的な選択と行動によって構成されたものだからだ。われわれは単に社会構造の歯車の一部なのではなく、社会構造を成立させている。
そして、われわれが世界を表象する仕方についての何か［＝イデオロギー］は、社会構造の成立の構成的な部分であり、かつ社会構造を持続させるものなのである。
181a 広い意味では、イデオロギーは、蔓延しておりかつ不可避なものである。私が使う意味でのイデオロギーとは、社会的システムのなかで行為や反応に意味をもたせ、また社会的システムを存続させるのに寄与するような、〈背景的な、認知・感情の枠組み〉なのである。［＊ここではイデオロギーは枠組みとされている。ハスランガーはこっちの意味でイデオロギーという語を使っていく。］
181b イデオロギーを信念の集合と見做すのは有用でない。信念は、離散的で明確な命題的態度として理解されるが、そのような態度の集合としてイデオロギーを理解すべきではない。
社会実践を補強するイデオロギーは、より原始的な傾向性や習慣などの、単なる信念より広い範囲の態度を含まなければならない。より信念的でない形態のイデオロギーは、「ヘゲモニー」と呼ばれることがある。［＊覇権的。cf. アントニオ・グラムシ（マルクス主義）］
181c ヘゲモニックであればあるほど、イデオロギーはより非自覚的で不明瞭なものとなる。
181d イデオロギー現象によって引き起こされる哲学的な問題が、少なくとも二つある。
第一の問題。通常われわれが意識することのないイデオロギーなるものが、一体いかにしてわれわれの行為の社会的背景を構成するのだろうか。これは部分的には社会学・心理学上の経験的問題だが、哲学者が取り組める部分もある。
第二の問題。イデオロギーをいかに評価すべきか（よいイデオロギー、悪いイデオロギーをどう判別すればよいか）。
182a 本章では、第一の問題に取り組む。つまり、イデオロギーと社会構造とのあいだにはどんな関係があるのか、そしてイデオロギーはいかにしてヘゲモニックになりそのイデオロギーを使用する人々が集合的に社会的環境を構成する際に見えなくなるのか、を考える。
イデオロギー批判はいかにして可能なのかを問うことについては深刻な認識論的問題が存在する。というのも、一旦われわれが自身の社会的世界を構成したならば、社会的世界の記述は真に見えるだけでなく、実際に真だからである。
［女性が男性に従順だというのは真であるが、単にいまたまたま従順なだけだというのではなく、あたかも〈女性の内在的性質により女性は従順でしかありえない〉かのように思われてしまう（ヘテロノーマティブなイデオロギーがヘゲモニックであるとき）。想像の可能性が閉ざされる（そうでない可能性は意識にのぼることすらない）。こうした不適切な枠組みは、批判の対象となりうる。］
182c イデオロギーがヘゲモニックになるとき、イデオロギーの効果は自然的世界に溶け込み、かつある重要な意味において自然的世界の一部になる。ヘゲモニックなイデオロギーとそれを構成する構造は、変えるのが著しく困難だ。ヘゲモニーの働きを明らかにする重要な資源を社会科学者や心理学者は提供する。しかし哲学者・言語学者の仕事もまた必要である。というのも社会的生活の主要な媒体は言語だからである（言語は、意図的行為、共有された意味、集合組織の基礎を形成している）。
Generics, Semantics and Pragmatics 182c 「女性は男性よりも従順だ（women are more submissive than men）」と人が言うとき、何が主張されているのか。この文のように、all、some、manyなどの量化子なしで一般的表現をする文を、総称文（generics）と呼ぶ。
総称文は他の量化表現と違い、カテゴリー内の個々の例について述べる表現ではなく、むしろカテゴリーについて一般的に述べる表現である。
183a 二つの問いがありうる。総称文の意味は何か（意味論的な問い）。総称文は典型的には何を言うのに用いられるのか（語用論的な問い）。
本章のこの箇所における私の目標は、総称文の一つの可能な説明の要素を提示し、それにより小さな範囲のケースにおいていかに総称文が誤解を招くのかを見ることだ。次の箇所では、それがもちうる社会的帰結は何かを考察することになる。
われわれが最初に必要とする道具立ては、総称文（generic）、総称的本質化（generic essence）、そして共通基盤（common ground）である。
Generics 183b 最初に考えたい仮説：「Ks are F（e.g., tigers have stripes）」の形の総称文は、通常、Ksそれ自体についての何か重要な事実に主に基づく、KsとFとのあいだのつながりを含意する。
183c 上でも述べたが、「Ks are F」の形の総称文は省略的な量化表現である、と理解することはできない。量化表現と比べて、総称文の真理条件は非常に複雑であるように思われるからだ。
184a 総称文の最良の説明についてコンセンサスはない。
サラ゠ジェーン・レスリーの理論：総称文は、きわめて原始的な「一般化のデフォルトの様式」である。われわれは、同じように振る舞うように見える様々な種類の事物へと世界を分類するきわめて基本的な能力をもっており、総称文は、これらの種が典型的に示す印象的な・重要な特徴を強調するものである。
184b このアイディアを探求するうえで、異なる種類の一般化に敏感でなければならない。
プラサダとディリングハムの指摘。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>