<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>SEP on 哲学覚書</title>
    <link>https://xscey.github.io/note/tags/sep/</link>
    <description>Recent content in SEP on 哲学覚書</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sun, 25 Apr 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://xscey.github.io/note/tags/sep/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>フェミニスト言語哲学の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2021-04-25/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2021-04-25/</guid>
      <description>2. Positive research programmes in philosophy of language 2.5 Generics 総称文とは、「猫は毛深い」や「猫には毛がある」といったもので、普遍的一般化でもない（毛のない猫もいる）し、存在的一般化でもない（総称文の主張の方が明らかに強い）。このような問題は、言語学者や哲学者の興味を引く多くのパズルを生み出す。総称文についての詳しい説明は、「総称文」の項目を見よ。ここでは、社会的グループに関する総称的表現について、最近示唆されている社会的・政治的な重要性に焦点を当てており、これに関する文献も増えている。この文献は、Sarah-Jane Leslieの仕事を出発点としている（Leslie 2015; Wodak, Leslie, and Rhodes 2015）。ここで興味を引くのは、「男の子は泣かない」や「女性はキャリアよりも家族を優先する」といった例だ。これらの文章は、例えば、泣くことは多くの男子がする行為ではないというような、単なる説明的な主張を表すために使用することができる。しかし、これらの文章は、少年や女性が何をすべきかという規範的な主張にも使われる。Wodak, Leslie, and Rhodes (2015) は、「規範的な総称文と記述的な総称文の違いは、総称文自体の中で名詞句がピックアップする概念の違いで理解することができる」と提案している (Wodak et. al. 2015: 629)。「Woman」は規範的な概念、つまりキャリアよりも家族を重視するなどの理想を選ぶかもしれないし、逆に記述的な概念を選んで、キャリアよりも家族を重視するかどうかにかかわらず女性を指すかもしれない。レスリーはこれを根拠に、「ヒラリー・クリントンはオバマのホワイトハウスで唯一の男だ」といった発言を説明し、ここでの「男」は男らしさの理想を意味していることを示唆している。また、総称的発話が社会的認知に有害な影響を与えることを論じる、より一般的なプロジェクトの一環でもある。Leslie（forthcoming）は、彼女が「Striking property generics」と呼ぶ、「黒人は危険だ」や「イスラム教徒はテロリストだ」など、総称的に指定されたグループに危険な特性を帰する発言についても論じている。彼女は、総称的主張を打ち消すことは、（他の条件が満たされていれば）真として受け入れられるために多くの事例を必要としないため、偏見を永続させ悪化させる重要なメカニズムとして機能すると主張している（Leslie on striking property genericsの批判については、Saul forthcoming and Sterken 2015a,b.を参照のこと）。
Haslanger (2011) はLeslieの研究を基に、一般的な主張はしばしば性質についての会話的な含意をもち、それが不正な社会構造を維持するイデオロギーを永続させる重要なメカニズムとしての役割を果たすことを論じている。彼女は、一般的な主張の真理条件がどのようなものであっても（レスリーの見解を理解すると、印象的な性質を持つ一般的な主張は非常に容易に真となる）、メタ言語的否定（Horn 1985）のメカニズムによって否定すべきであると提案している。この方法によって、われわれは、われわれを支配しているイデオロギーを破壊し始めることができるのである（これに対する批判は、Saul forthcomingを参照せよ）。
文献  Saul, Jennifer and Esa Diaz-Leon, &amp;ldquo;Feminist Philosophy of Language&amp;quot;, The Stanford Encyclopedia of Philosophy (Fall 2018 Edition), Edward N. Zalta (ed.).  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>総称的一般化の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2021-04-23/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2021-04-23/</guid>
      <description>2. Semantic Analyses of Gen 2.4 Stereotypes and Prototypes 総称文の意味論に対して、ステレオタイプやプロトタイプを表現していると考える理論家は、やや異なるアプローチをとっている。このような考え方では、「トラは縞模様だ」はステレオタイプまたはプロトタイプのトラが縞模様であることを表現し、同様に「サメは水浴者を襲う」はステレオタイプまたはプロトタイプのサメについての信念を表現している。Geurts (1985) と Declerk (1986) は、総称文は文化的に受け入れられたステレオタイプを表現していると解釈できるとし、Platteau (1980), Nunberg and Pan (1975), Heyer (1985, 1990) は、総称文は Rosch (1978) の意味でのプロトタイプを表現していると主張しています。したがって、このような見解では、「トラは縞模様だ」は、ステレオタイプまたはプロトタイプのトラがストライプであるという事実を表現することになる。
このタイプの見方の一般的な懸念は、関連する種類の偽なる信念を持つだけで、総称文が真になると考えているように見えることである。例えば、人々が関連する方法（例えば、文化的に保持されているステレオタイプとして、あるいはRoschean prototypeの一部としてなど）で、ヘビに粘液性を誤って関連付けるとします。これにより総称文「ヘビはヌルヌルしている」が真になるわけではない（Krifka et al. 1995）。人がプロトタイプ的／ステレオタイプ的な信念に基づいて総称文を主張することが多いのはもっともなことだが、これらの信念が総称文の真理条件に入ると考えるのは非現実的である。ステレオタイプ的な信念は偽でありうるし、またしばしば実際に偽である。
4. Generics and Psychology 近年、心理学者の間で総称的一般化への関心が高まっている。認知心理学では、種類に関する概念的な知識がどのように組織化され、表現されているかを理解することに長い間関心を持ってきたが、ごく最近まで総称文との関連性や、総称文が表現する一般化については検討されていなかった。心理学者の総称文への関心は、総称文がわれわれの基本的な種類の捉え方についてどのようなことを明らかにするかということにあり、Genの意味論的な分析を行うことには特に関心がなかった。しかし、心理学から得られたいくつかの結果は、総称文の意味論がどのようなものになるかということに重要な制約を与えている。
4.1 The Generics-as-Defaults Hypothesis ［＊節タイトルからして、総称文はデフォルト推論に用いられる、みたいな話かと思ったが、そうではなかった。総称文はデフォルトで用いられるいわばプリミティブな言語表現であり、量化文はより複雑な言語表現だ、といった内容。］
乳児は、生後1年目に種類やカテゴリーに関する一般化を行うことができ（e.g. Baldwin, Markman, and Melartin 1993）、就学前の中期には、種類の構成要素の一般的な特性について、構造化された詳細な信念を持つようになる（e.g. Gelman 2003）。認知的発達における重要な問題は、これらの一般化の性質にある。認知的に基本的な一般化をどのように特徴づけることができるだろうか。われわれの最も基本的な一般化の方法は、どのような種類の情報に敏感なのだろうか。また、これらの一般化は、自然言語を習得した後に、どのようにして表現されるのだろうか。
複数の研究者が、総称文は認知的に基本的なデフォルトの一般化を表現し、量化文はそれとは対照的に、認知的により洗練された一般化を表現すると提唱している（e.g. Cimpian and Erickson 2012; Gelman 2010; Leslie 2007, 2008, 2012）。総称文は、発達の早い段階である生後30ヶ月頃までに獲得される（Gelman, Goetz, Sarnecka and Flukes 2008; Gelman and Raman 2003; Graham, Nayer and Gelman 2010）。30か月までに、子どもは総称文が例外を容認することを理解し（Gelman and Raman 2003）、いくつかの研究では、子どもの総称文に対する判断は、就学前の期間を通じて大人の判断と似ていることがわかっている（e.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>選好の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-03/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-03/</guid>
      <description>選好という概念は、道徳哲学や意思決定理論を含む多くの学問領域において中心的な役割を果たしている。選好とその論理的性質は、合理的選択理論（現代経済学に浸透している主題）やその他の形式的社会科学の分野においても中心的な役割を果たしている。選好という概念とその分析手法は、これら分野のあいだで様々である。すべての使用法のニーズを考慮し、統一されたアプローチでそれらを組み合わせようとする扱いは未だない。本稿は、選好概念の最も重要な哲学的使用を概観し、それらの整合性と衝突を探求する。
1. The Basic Concept of Preference 本稿では、選好概念を主観的比較的評価（subjective comparative evaluations）として議論する。その形式は「行為者AはYよりXを選好する（Agent A prefers X to Y）」である1。
選好は評価である。それは価値に関わるものであり、通常、実践的推論と関係している。このことが、選好概念と事実に関する概念との違いである。
選好は、その評価が通常主体に帰せられるという点で主観的である。この主体とは、個人の場合も集団の場合もありうる。この点が、選好概念と「XはYよりも良い」と客観的に言う場合との違いである。選好論理はしばしば、そうした客観的評価を表現するのにも用いられる（e.g. Broome 1991b）が、選好のかなりの概念はこの主観的要素を含んでいる。
選好は、Yと比較してのXの評価を表現するものだという点で比較的である。これが、選好と、「良い」とか「望まれている」のような一項概念との違いである。
ほとんどの哲学者は、評価されるものは命題であると見做している。これと対照的に、経済学者は一般に商品のまとまりを評価されるものと見做している。商品のまとまりはベクトルとして表現され、ベクトルの各項は特定の商品を表しており、その項のスカラーは商品の個数を表している。簡単のために、経済学者はしばしば二つの商品からなる世界を扱う。そのうち一つの商品は通貨交換比率基準（numeraire）であり、他のすべての商品を表す（お金は最も一般的なnumeraireである）。しかし、このアプローチは難しい曖昧さを抱えている。もし選好が選択肢の主観的な評価なのだとしたら、重要なのはこれら商品を用いて得られる結果であって、商品それ自体ではないはずだ。ある主体がAとBどちらに選好をもつかは、その主体が何をしようとしているかに依存するだろう。経済学者はこの曖昧さを、商品への選好に、家計内生産関数（household production function）を合わせることで、解決しようとしてきた（Lancaster 1966, Becker and Michael 1973）。しかしこれら要素は決定がきわめて困難であるので、世界の状態の命題的な表現にこだわるほうが倹約的であるとしばしば考えられている。
選好への真剣な取り組みは20世紀において始まった。社会科学において、フィッシャー（1892）とパレート（1909）が快楽主義的な基数的効用に対して方法論的批判を行なったことで、選好概念は説明・予測の目的にとって重要なものとなった。パレートは「快楽主義的な基数的効用は正確な測定の手続きが利用可能でないので、社会科学者は単なる序数的比較に自らを制限すべきだ」と論じた（Bruni and Guala 2001）。この議論によって、快楽主義的な効用に代わって、選好が釈迦化学の基礎概念となったのだった。
1930年代、経済学者（Hicks and Allen 1934）はパレートのアイディアを押し進め、経済学から心理学的快楽主義を抹消するために基数的効用は排除されるべきだと論じた。しかし、彼らの選好概念は心理学的内容を保持していた。すなわち、人々は目的を実現するように行為すると仮定されており、それゆえ人々は（行動の事後の合理化ではなく）本当に心的な評価を構成するような選好をもつと仮定されている（Lewin 1996）。さらに、Ramsey (1926) や von Neumann and Morgenstern (1944) は、選好の等級の表現を効用関数として許す形式的道具立てを考案した。この新たな効用はしかし、以前の快楽主義的な概念とはきわめて異なるものであった。ここでは選好概念が基本であり、基数的効用関数は単に導出されたものなのである。
心理学者もまた、古き心理物理学的仮定から抜け出そうとし、選好のような心的概念を疑いの目で見始めた。代わりに心理学者は、心的出来事を関係づけたり測定したりするだけでなく、これまではそれらを関係づける基準であった行動主義的基準によって実際に心的状態と置き換えようとした（行動主義の項目を参照のこと）。また一方、経済学者ポール・サミュエルソンは、選好概念によってこの原理をもっと明示的に定式化した。「効用分析の最後の痕跡を捨てて新たに始める」ことを彼は提案した（Samuelson 1938: 61&amp;ndash;62）。選好は選択から定義されることになり、心的状態への言及は消去された。このアプローチは当時非常に影響力をもつものだったけれども、経済学者のほとんどはサミュエルソンの急進的な提案に従わなかった（Hausman 2012）し、実際にはサミュエルソン自身も後に考えを改めた可能性がある（Hands 2014）。（一部の）経済学と心理学における拡大する意見の一致により、選好の序数的な心理学的解釈が現在これらの学問においては支配的であるように見える。しかし、経済学者が使用している現在の選好概念がこの心的で「前理論的な」概念なのかそれとも別の理論的概念なのかについては哲学者のあいだで進行中の議論がある（Mäki 2000, Ross 2014）。
社会科学における概念的発展の結果、哲学において選好概念がにわかに注目を集めた。快楽主義的な効用概念がますます疑問視されるようになったため、功利主義的哲学者はその倫理学理論の基礎となるものを探した。今日では、選好主義（preferentialism）は個人の選好の充足を唯一の内在的価値の担い手であると主張し、内在的価値は福利であると同定する。福利は任意の選好の充足によって構成されるという考えを擁護する人はほとんどいないが、多くの著者は洗練されたバージョンの選好主義を擁護している（e.g. Rawls 1971, Scanlon 1998）。哲学者はまた、選好論理において選好の形式的性質を議論してもいる。これについては次節で検討する。
2. Preference logic 哲学における選好への言及がすべて形式的道具立てを利用しているわけではないが、選好はほとんどつねに、形式言語で最もよく記述できる種類の構造的性質をもつと仮定されている。選好の構造的性質の研究はアリストテレス『トピカ』第三巻にまで遡ることができる。20世紀初頭から、哲学者は論理学的道具立てを用いて選好の構造を研究してきた。ハルデンとフォン・ウリクトが最初に選好論理の完全な体系を提案した（Halldén 1957, von Wright 1963）。この主題は効用理論、ゲーム理論、意思決定理論にも重要なルーツをもつ。選好論理によって研究される選好は普通、合理的個人の選好であるが、選好論理は心理学や行動主義経済学においても用いられる。
2.1 Concepts and notation better（strict preference）とequal in value to（indifference）という二つの基礎的な概念がある（Halldén 1957, 10）。これらの用語は人間の願望を表現するのに用いられるが、それらは客観的に（または間主観的に）妥当なbetternessを表現するのにも用いられる。しかし、betternessやvalue equalityの構造的（論理的）性質はわれわれが通常「選好」と呼ぶものと対応しているときとそうでないときとで異なるようには思われない。標準的には「選好論理」という語は、非形式的な文脈では「選好」という語を普通用いないようなケースにおける概念も含むような、これらの概念の論理のことを指して用いられる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>実践理性の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-22/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-22/</guid>
      <description>実践理性（practical reason）は、何を為すべきかという問いを熟慮を通じて解決する、一般的な人間の能力である。この種の熟考は少なくとも二つの意味で実践的である。第一に、この種の熟考は、それが行為についてのものである限りにおいて、その主題において実践的である［実践的熟慮が実践的なのは、その熟慮が行為についての熟慮だからだ］。しかし、この種の熟考は、行為についての熟慮それ自体が人々を直接に行為へと導く限りにおいて、その帰結あるいは結果において実践的でもある［実践的熟慮が実践的なのは、その熟慮が行為を導きもするからだ］。
熟慮的な自己決定に対するわれわれの能力は、二組の哲学的問題を生む。第一に、熟考が実践的であることに成功するのはいかにしてかについての問題がある。熟慮的反省が直接に行為を引き起こしうるという事実が意味を成すためには、行為者および推論過程について何を仮定する必要があるのか。実践的熟慮が純粋に推論の形式であるという考えを保存しながら、実践理性のこの次元［行為を引き起こすという次元］を正当に取り扱うことができるのか。第二に、実践的推論がもつことになるような基準の内容についての大きな問題がある。行為の評価のためのどの規範が後者を束縛するのか。これら規範はわれわれの目的についての批判的反省のための資源を提供してくれるのか、それとももっぱら道具的な資源しか提供しないのか。いかなる条件下で、道徳規範は行為についての推論に対する妥当な基準を生むのか。第一の問題群は1〜3節で論じ、第二の問題群は4〜5節で扱う。
1. Practical and Theoretical Reason 実践理性は熟考の独特な観点を定義する。行為者が行為について熟慮するとき、その行為者は自分自身や自分の置かれた状況について特徴的な仕方で考える。実践的観点の際立った特徴とはどのようなものだろうか。
この視点を解釈する自然な方法は、理論的理性の観点と対比させることである。後者の立場は、ある意味で、実践的ではなく理論的な問題の解決に向けられた推論に従事しているときに占められている。しかし、理論と実践のあいだのこの対立をどのように理解すればよいのだろうか。一つの可能性としては、理論的熟考を説明と予測の問題に関する推論として理解することが考えられる。すでに起こった出来事を振り返ることで、それがなぜ起こったのかを問い、前を向くことで、将来何が起こるのかを判断しようとする。このように、理論的熟考は、事実とその説明の問題に関心を持っている。さらに、理論的熟考は、これらの問題を、（原則として）誰もがアクセス可能な非人称的な用語で扱う。このように理解される理論的推論は、自然科学や社会科学においてパラダイム的な表現を見出す。
対照的に、実践理性は、明確に規範的な問いを出発点とする。実践理性は典型的には、まだ実行されていない行為の選択肢の集合に対して、何をすべきか、何をするのが最善かを問う。このように、それは事実とその説明の問題ではなく、何をするのが望ましいかという価値の問題に関係している。実践的推論において、行為者は、行為の理由、つまり、自分に開かれている行為の選択肢に対しての考慮事項を評価し、秤にかけようとする。さらに、行為者はこれを、自分が置かれている実践的な苦境（個人的にも集団的にも、人は時に一緒に何をすべきかを共同で推論することがある）という観点から定義された、特徴的な一人称的な視点から行うのである。
しかし、実用的な理性と理論的な理性のあいだの対比を理解する別の方法がある。この解釈によると、理論的熟考もまた、事実的な問題よりもむしろ規範的な問題、すなわち何を信じるべきかという問題に関係している。理論的熟考は、信じる理由、つまり世界の在り方について人が導き出すであろう特定の結論に対しての賛成と反対の意見を評価し、秤にかけることによって、この規範的な問いに答えようとしている。この意味での理論的推論の姿勢とは、自分の信念そのものを無頓着に熟考する姿勢ではなく、信念者の献身的な姿勢である（Moran 2001）。このように考えると、実践理性と理論的理性の対比は、本質的には、行為を規制するための規範と、信念を規制するための規範という、2つの異なる規範体系の対比であると言える。
これらの線に沿って解釈すると、理論的理性は、あることとないことについて、特定の主張を受け入れることを推奨する考察に対処するものである。つまり、それは命題の真実に目を向けた内省を伴うものであり、それが扱う信念の理由は、そのような命題が真であること、あるいは受け入れるに値することを支持する考察である。対照的に、実践理性は、命題の真理ではなく、行為の望ましさや価値に関係している。実践理性が扱う理由は、特定の行為が良いものであることや、何らかの方法で実行する価値があることに有利になるような考察である。主題のこの違いは、その結果に関して、2つの形態の理性のあいだのさらなる違いに対応している。何を信じるべきかについての理論的な考察は、自分の信念の全体的なセットに変化をもたらすのに対し、実践理性は行為を生み出す。上述したように、実践理性は、その主題だけでなく、その結果においても実践的なのだ。
このような実践理性の理解方法については、二つの観察が必要である。第一に、先ほど描かれた対比は、前者が私たちの心的状態に変化をもたらすのに対し、後者は身体的な動きをもたらすという点で、理論的理性と実践理性の結果にはカテゴリー的な違いがあることを示唆しているかもしれない。しかし、これらの用語でこの2種類の合理的能力を対比させるのは誤解を招くであろう。実践的推論は、それ自体が身体的な動きではなく、意図的な行為を生み出し、それが私たちの心的状態を反映している範囲でのみ、そのようなものとして理解できるのである。このように、理論的推論と実践的推論の問題を態度として特徴づける方がより正確であろう。違いは、理論的推論が私たちの信念の修正をもたらすのに対し、実践的推論は私たちの意図の修正をもたらすことである（Harman 1986, Bratman 1987）。［なるほど。］
第二に、態度の特徴的な変化は、いずれの場合も完全に起こるわけではないということを明確にしておくことが重要である。理論的な領域でも実践的な領域でも、不合理性の余地はあるが、それは最も強い形では、反省した考察によって必要とされると認める態度を形成することに失敗することを伴う。したがって、ある人は、全体としては次の学会に向けて論文を書くために戻った方が良いと判断するにもかかわらず、推理小説を1時間ほど読んで終わりにしてしまうかもしれない。後者のような実践的な非合理性は、アクラシア、失禁、意志の弱さとして知られており、その性質と可能性は、それ自体が哲学的思索の伝統的な主題である。しかし、このような強い種類の実践的な非合理性が可能であると仮定するならば、実践理性がその結果において自動的に実践的であるわけではないことを認めなければならない。実践理性の結果を表現するより正確な方法は、行為についての熟慮は、行為者が合理的である限り、適切な意図を生み出すと言うことであろう（Korsgaard 1996a）。
意図や信念だけが理由に答えることができる唯一の態度ではない。感情にも理由があり、それが正当化されたり批判されたりするための考慮事項として理解されている。したがって、切迫した危険に直面している人が恐怖を感じることは適切あるいは適当である。同様に、恐怖は、それが全く危険ではない何かについて感じられた場合には、不適切であったり不合理であったりする。しかし、感情は理由に反応するが、私たちは通常、内省や熟慮のプロセスを経て感情を形成したり、修正したりすることはない。対照的に、私たちの信念や意図を反射的に修正することは一般的であり、理論的・実践的な理性の能力の行使を伴うと一般的に理解されている。
推論は、ある対象の態度をインプットとして取り、他の態度の形成や修正をアウトプットとする推論過程である。この種の推論過程は、理論的推論と実践的推論の両方の能力を行使するパラダイム的なケースに関与している。しかし、実践的な場合には、何をすべきかについての推論のアウトプットである新たな態度や修正された態度をどのように正確に理解すればよいのかという興味深い問題がある。実践的推論を広く理解すると、実践的推論は、新しい意図が形成されたり、古い意図が修正されたりする推論プロセスである。この見解によると、私たちは何をしようとしているのかという疑問を推論によって解決する（Broome 2013, McHugh and Way 2016）。より狭い理解では、推論は、私たちが何をすべきかについての規範的な信念を含め、私たちの信念を修正する推論プロセスとして理解されるべきであるとされている。この解釈では、実践的な推論は、厳密に言えば、我々が何をすべきかについての信念を含め、行動に関する信念を調整する推論過程である。何をすべきかという疑問を解決した行為者は、何をしようとしているのかという疑問を解決する必要がある。しかし、より狭い理解の支持者は、このさらなる質問が推論によって解決されるものではないことに注意するだろう。いったん何をすべきかを考え出した後に人が実行すべき残された実践的推論など、存在しないのだ。
しかし、推論の広義の説明と狭義の説明の両方の支持者は、意図には合理的な制約があることに同意しなければならない。例えば、アクラティックな行為者は非合理性のパラダイムであり、これは、自分がすべきだと信じていることを意図的に行うためのある種の要件があることを意味している（実際には全く危険がないとわかっているものを恐れているときに違反する合理的な規範があるのと同じように）。私たちの実践理性の能力には、この要件に従って私たちの意図を修正する何らかの能力が含まれていなければならず、そうでなければ、実践理性は、その主題においてのみ実践的であり、その結果においては実践的ではないことになる。
2. Naturalism and Normativity 実践理性と意図的行為との結びつきは、その真の理性の能力としての信憑性に大きな疑問を投げかけている。上述したように、意図的行為は単なる身体的な動きではなく、行為者の特徴的な態度、すなわち意図を反映したものである。このような心的状態にあるということは、行為によって実現しようとする計画が定まっているということである。この点で意図は、信念とは著しく異なるように思われる。後者の種類の命題的態度には表象的な機能があり、世界の在り方に合わせることを目的としているので、もし世界が以前に自分がそうだと思っていたようなものではないことがわかれば、関連する次元で自分の信念を修正しなければならないという圧力（自分が不合理でなければそれに応える圧力）を認めることになる。しかし、意図があれば、物事はこの点で決定的に異なるように見える(Smith 1987)。水曜日に買い物に行くという意図は、例えば、水曜日に買い物に（まだ）行っていないことを確認したり確かめたりする際に放棄されたり放棄されるべきだったりする状態ではない。むしろ、そのような意図を持つ人は、通常、水曜日が回ってくるときに買い物に行くことによって、意図に合わせて世界を持ってくるようにしようとする。意図とは、すでに完成された構造のスケッチのようなものというよりも、むしろ建築家の設計図のようなものなのだ（Anscombe 1957; compare Velleman 1989）。
信念と意図の間にあるこの対比について考えてみると、哲学者の中には、実践理性は誤った名称のようなものではないのかと疑問を抱く人もいる。困難なのは、端的に言えば、純粋に合理的なプロセスが、それ自体が意図という特殊な機能を持つ状態を生成し得るという示唆を理解することである。理性は認知的操作のための能力のように見えるが、意図は、物事が世界で起こる方法についての問題の独立した事実を反映することを目的としない限り、明確に非認知的な状態である。
表出主義は、この実践理性に対する懐疑的な懸念への対応の一つのラインを表している。この種の説明は、実践的な反省の中に明確に現れる規範的・評価的言語の解釈を提供する。第1節で見たように、そのような内省は、ある仕方で行為するべき行為者の理由を扱っている。そのような理由に関する結論は、何をするのが良いかについての主張として、あるいは、人が行うべき行動についての規範的な結論として、特徴的に評価的な言葉で表現されている。しかし、表出主義者によれば、この種の評価的・規範的な主張は、真の認知的成果や、文字通り真か偽かを判断できるようなものではない。むしろ、それらは欲望、感情、計画、その他の肯定的態度（pro-attitude）、つまり、人を行動に移すための目標指向型の非認知状態を表現しているのである。表出主義者は、評価的・規範的な主張がこのように理解されて初めて、意図の特殊な構造と機能を持つ状態を生成する実践理性の能力を意味づけることができると主張している。
このような形での表出主義は、現代の科学的世界観の啓蒙的なコミットメントに適していると思われる、実践的理性の自然主義的解釈を示唆している。それは形而上学的には自然主義的であり、価値観や規範、行為の理由など、疑わしいとされている実体の世界における客観的な存在にコミットしない限りにおいては、それは自然主義的である。規範的・評価的な主張が真正な認知的成果を表していないのであれば、その正当性は、それらの主張が対応することが可能でなければならない規範的・評価的事実の領域を我々が仮定することに依存しない。また、人間の意図的な行動の説明が、非理性的な動物の行動の説明と基本的に連続しているという点では、心理学的にも自然主義的である。人間の場合もそうでない場合も、行動は、その環境の中で物事がどのように行われているかという生物の事実表現と連動して動作する、非認知的な態度の因果産物として理解される。人間の行為者性が特別に洗練されているのは、人間が非認知的態度を動機づける声を出すための言語的方法をはるかに洗練されたものになっているという事実に帰着することができる。実際、現代の表出主義者の多くは、これらの表出的資源は十分に強力であり、それによって実践的熟慮の特徴を説明することができると主張している（Blackburn 1998, Gibbard 1990, Gibbard 2003）。
他の哲学者は、この実践理性に対する自然主義的アプローチには、依然として不満を抱いている。それに対する不満の理由の一つは次のようなものである。表出主義者の戦略は、一方では実践的な反省と、他方では理論的推論に特徴的な真の認知活動の形態との間の最初の対比に依存している。「実践的な言説は、文字通りの意味での真正な認知的言説を区別する合理性の基準を満たさない」という重要な意味があるはずであり、そうでなければ、規範的言説は認知的なものではなく表出的なものであるという主張は、重要な内容を欠くことになる。しかし、この目的のために必要とされる理論的熟考と実践的熟考との間の対比は、つかみどころがないように思われる。上述の第1節で見たように、理論的な推論は、実践的な推論と同じくらい規範的な活動であるように見える。理論的推論は、信念の理由、世界の物事の在り方に関する特定の結論を支持したり、反対したりする証拠やその他の考慮事項に関心を持っていると理解されているのが妥当であろう。これが事実であれば、理論的推論も実践的推論も、自然主義的な視点から見れば同じように問題があるように見えるだろう――つまり、理由としての規範的な考察のための場所を与えないということを前提として。しかし、自然主義が理論的理性の信憑性に疑問を投げかけるならば、それによって、真の理性と、表出主義者自身が頼りにしている規範的・評価的言説の非認知的な形式との間のコントラストが損なわれることになる。
表出主義に対する懸念の別の根拠は、規範的判断と意図の区別と関係している。表出主義は、この区別を完全に崩壊させることによって、その問題において実践的理性が実践的であるという事実を意味づけている。規範的反省は、私たちの意図（あるいは意図のような実践的な状態）に対する操作の集合にすぎないので、私たちの意図に調整をもたらすことができる。私たちが通常合理的な要件として考えていることの遵守は、私たちの意図を私たちの規範的信念と整合させるために、このようにして一種の概念的命令によって確保されています。結果として、この立場では、アクラシアに代表される実践における不合理性のパラダイム的な形態――それによって、行為者は自分がすべきだと信じていることをやらないことになる――のための余地はない。
表出主義的な説明を拒否する人々の多くは、実践理性の主題について、ある種の多様な実在論を支持するだろう。この領域における実在論の基本的なコミットメントは、私たちが行うべき理由があることについては、私たちの審議に先立って、また私たちの審議とは無関係に、問題の事実が存在し、それらの審議は最終的に答えを出すことができるという考えである。実在論者は、実践理性を、行為に関する規範的な真理の客観的な体系についての反省の能力として捉えている（Skorupski 2010, Parfit 2011, Scanlon 2014）。別のアプローチとして、実在論とは異なる、また上述の表出主義とは異なる、構築主義的なアプローチ（constructivism）がある（Korsgaard 1997, Street 2008, Street 2010）。このアプローチは、実践理性が独立した規範的事実の客観的な領域についての反省のための能力であることを否定するが、表出主義者の規範性に対する自然主義的な疑いも同様に否定する。構築主義者によれば、実践理性は真の規範的制約によって支配されているが、これらの制約を規範的なものにするのは、その制約が支配する決定を行う主体の意志との関係である。実践理性の原則は、合理的行為者性の構成的原則であり、私たちが何らかの意思を持ってそれに従うことを必然的に約束する限りにおいて、私たちを拘束するものである。このアプローチでは、規範の領域は、意志に先行する、意志から独立した真理や事実の集合体として描かれているのではなく、むしろ、行為者が自らの意志に基づいた活動を通じて「構築」されたものとして捉えられている。
3. Reasons and Motivation 意図的な行為を生み出す実践理性の能力は、上述した表出主義的な戦略を否定することに同意する哲学者でさえも分裂させる。そのような哲学者たちは、規範的事実と評価的事実と真実があることを認め、事実と真実のこの特徴的な領域に関する言説の認知的証明を受け入れる準備ができている。しかし、そのような言説の中に登場する規範的・評価的な主張の真理の条件についての説明は、両者で異なる。以下の2つのアプローチを区別することができる。［疑問：表出主義者は内在主義者でもあるのでは？違うのかな。］
これらのうちの最初のものは、内在主義と呼ばれることが多いが、 行為の理由はエージェントの事前の動機に基づいていなければならないとしている（Williams 1981; cf. Finlay 2009）。この影響力のある立場によると、与えられたエージェントsは、x-ingがsの「主観的動機セット」のいくつかの要素に話をしたり、前進させたりする場合にのみ、xをする理由を持つことができる。そうでなければ、sがxする理由があるという主張は、偽りか支離滅裂なものとして却下されなければならない。この内在主義者の立場の背後には、実践理性はその結果において実践的であるという考えがある。内在主義者は、そのような推論がすでに手元にある動機付け資源によって条件付けられていると仮定した場合にのみ、推論によって新たな意図の生成を意味づけることができると主張する。内在主義者の説明では、実践理性は、自分の既存の主観的な動機づけセットに含まれているコミットメントの意味合いを計算する能力であり、その結果、動機づけは実践理性よりも先にあり、それを制約する。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>意味の理論の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-21/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-21/</guid>
      <description>「意味の理論（theory of meaning）」という語は、ここ一世紀に渡って様々な仕方できわめて多くの哲学的議論に関わってきた。不幸なことに、この語はきわめて多くの異なることを意味するのに用いられてもきた。本稿では、二種類の「意味の理論」に焦点を当てる。第一の種類の理論すなわち意味論（semantic theory）は、言語表現の意味論的内容を割り当てる理論である。第二の種類の理論すなわち意味の基礎理論（foundational theory of meaning）は、その事実のために表現が意味論的内容をもつことになるような、そういう事実を述べる理論である。短い導入の後、これら二種類の理論について議論する。
1. Two Kinds of Theory of Meaning ［意味論と意味理論との区別。「（特定の人や集団にとっての）この記号、あるいはその記号の意味は何か」という問いと、「その人や集団についてどのような事実があるかによって、その記号はその意味を持つのか」という問いの間には、明らかに区別がある。］
この二つの理論の議論に入る前に、言語哲学の著名な伝統の一つが、言語表現の意味に関する事実の存在を否定していることに注目しておくべきであろう（例えば、Quine 1960、Kripke 1982、批判的な議論についてはSoames 1997を参照のこと）。意味に関するこの種の懐疑主義が正しいとすれば、真なる意味論も真なる意味の基礎理論も存在しないということになる。これらの懐疑的な議論についての議論は本稿の範囲を超えているので、以下では、単に意味についての懐疑論は間違っていると仮定する。
2. Semantic Theories 現代の言語哲学における意味論への主なアプローチを説明する仕事は、基本的な障害に直面しているように思われるかもしれない。二つの異なる自然言語が同じ意味論をもつはずはないので、意味論に対する異なる立場を一般的に論ずることはできないように思われるのだ。この問題には比較的単純な解決策が存在する。英語とフランス語の意味論は確かに異なるだろうが、どんな自然言語の意味論もある意味で同じ形式をもつべきだとほとんどの人は仮定している。したがって以下の目的は、個別の表現の意味論に対する見解の詳細な説明を与えることではなく、自然言語意味論に対する主要なアプローチ（自然言語の意味論はどんな形式を取るのが正しいのかに関する主要な見解）を読者に紹介することである。
始める前に一つ注意。意味論家がある言語の表現の意味を説明し始める前に、その意味論家は何の意味を説明しようとしているのかについての明確な考えを必要とする。これはあまり問題に見えないかもしれない。しかし、文の意味論的に重要な部分は何か、それら部分がいかに結合して文を形成するかを説明する仕事は、意味論それ自体と同じくらい複雑であり、意味論に対する重要な帰結をもたらす。実際、あるクラスの表現の正しい意味論的取り扱いに関するほとんどの論争は、その表現が関わる文の構文形式についての問題と密接に関係している。残念ながら、この種の理論（自然言語の文の構文ないしは論理形式を説明しようとする理論）についての議論は本稿の話題を超えている。結果として、リチャード・モンタギューのような人物（構文論とその意味論への接続についての彼の仕事は、過去数十年に渡って意味論の発展の中心であった）は次に譲る。構文論と意味論との接続に対する素晴らしい紹介として、Heim &amp;amp; Kratzer (1998) がある。言語哲学と言語学のいくつかの分野との関係の概観は、Moss (2012) を参照。［意味論を始める前に、構文論が明確でないといけないのだが、実際には構文論と意味論とは複雑に絡まった問題を形作っているので、構文論を決め込んで意味論を始めるというのは難しい］［ひょっとして、意味論をやっている哲学者と言語学者で何が違うかというと、言語学者は構文論にもかなり興味をもつけど哲学者の軸足は意味論にある、みたいな感じだろうか］
自然言語意味論には様々なアプローチがある。私の戦略は、20世紀のあいだに発展し、言語学と哲学の両方の意味論における現代の論文でもまだ顕著に意味論を代表しているような、そういう意味論へのアプローチの説明から始めることだ。これらを古典的意味論と呼ぶことにする。古典的意味論は、「文は典型的には真偽をもち、文の真偽はその文がどんな情報を表しているかに依存して決まる」とする。この「情報」はしばしば「文が表す命題」と呼ばれる。古典意味論家によると、意味論の仕事は（少なくともその大部分は）文の部分の意味が、その文が使用された文脈と組み合わさって、いかにその文が表す命題を決定するのかを（したがってその文の真理条件を）説明することである。
2.1 Classical Semantic Theories 様々な種類の古典的意味論を理解する最も簡単な方法は、別の種類の理論、すなわち指示の理論から始めることだ。
2.1.1 The theory of reference 指示の理論は、表現と、その表現が自分が現れる文の真理条件を決定することへの貢献とを、結びつける理論のことである（後に見るように、表現の指示に関するこの見解はある仕方で制限されねばならないけれども）。
この指示の理論は、数学的推論の形式化にとって十分な論理を定式化するゴットロープ・フレーゲの試みに遡ることができる。この種の指示の理論の構築は、固有名の例から始めることによって最もよく説明される。次の文を考えよう。
 (1) バラク・オバマはアメリカの44代目の大統領だ。 (2) ジョン・マッケインはアメリカの44代目の大統領だ。  (1)は真、(2)は偽だ。明らかに、この真理値の違いは「バラク・オバマ」と「ジョン・マッケイン」という表現の違いに遡りうる。これら表現についての一体何が、これら文の真理値の違いを説明してくれるのだろうか。きわめてもっともらしいのは、「バラク・オバマ」は44代目大統領であるような男を表しているが「ジョン・マッケイン」はそうではない、という事実こそそれである、というものだ。これは、固有名の指示対象（reference）――文の真理条件を決定することに対する固有名の貢献――はその名前が表す対象（object）だということを示唆する（これはもっともらしい一方で、名前の目的は個体を指示することだというのは議論の余地がないわけではない。 Graff Fara (2015)、Jeshion (2015)を参照のこと）。
この出発点を前提にすると、他の種類の表現の指示対象についてのいくつかの結論を得るのはたやすい1。次の文を考えよう。
 (3) バラク・オバマは民主党員だ。 (4) バラク・オバマは共和党員だ。  またしても、(3)は真、(4)が偽だ。われわれはすでに、「バラク・オバマ」の指示対象はその名前が表す男であることを知っている。よって、指示対象が真理値に影響を与える力だとすると、われわれは「は民主党員だ」とか「は共和党員だ」といった述語の指示対象こそが対象と結びついて真理値を生む何かでなければならないということを知ることになる。したがって、この種の述語の指示対象は対象から真理値への関数と見做すのが自然である。「は民主党員だ」の指示対象は、民主党のメンバーであるような対象を入力として与えたとき「真」という値を返す関数であり、一方、「は共和党員だ」の指示対象は、共和党員のメンバーであるような対象を入力として与えたとき「真」という値を返す関数である。これこそ、(3)が真で(4)が偽であるという事実を説明するものである。オバマは民主党のメンバーなのであり、共和党のメンバーではないのである。
この種の指示の理論を、英語のような自然言語において見出すことのできるより多くの表現のタイプを覆うように拡張するとき、事態はさらに複雑に、そしてさらに議論の余地あるものになる（入門として、Heim and Kratzer (1998)）。しかし上記は、大まかなアイディアを与えるには十分である。例えば、「愛する」のような述語は、（一つではなく）二つの名前と結びついて一つの文を形成する。それゆえこの種の二項述語の指示対象は、二つの対象と結びついて真理値を決定するような何か――多分、対象の順序対から真理値への関数――でなければならない。
2.1.2 Theories of reference vs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>義務論理の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-20/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-20/</guid>
      <description>4. Challenges to Standard Deontic Logics 4.4 Puzzles Centering Around NC, OD and Analogues サルトルのジレンマ（Lemmon 1962b） 義務の衝突とは、二つの義務がありその二つを同時に満たすことはできないような状況のことである。
 ジョーンズに会うべきだ（ジョーンズとそう約束したので）。 ジョーンズに会わないべきだ（スミスとそう約束したので）。  このような状況はありうると思われるが、この状況を標準義務論理で記述するとOj∧O¬jとなり、論理的にありえない状況だということになってしまう。
関連する問題として、「カントの法則に関するパズル」や「ファン・フラーセンのパズル」がある。
プラトンのジレンマ（Lemmon 1962b）  正午、昼食のためにあなたに会う義務がある。 正午、窒息した子供のために急いで病院に向かう義務がある。  ここには間接的で非明示的な義務の衝突がある。サルトルのジレンマの場合と違い、この状況では「どうすべきか分からない」などとはならず、明らかに子供を助けるほうを優先させるべきである。通常、子供を助ける義務は、他のどんな義務よりも優先するもので、すべてのことを考慮したうえでの上書きされない義務（all things considered non-overridden obligation）であるとわれわれは見做すだろう。さらに、約束を守る義務は例外があり、この状況は約束を破っても情状酌量の余地があるとわれわれは言いがちである。「義務的ジレンマ」という語を「二つの義務のうち一方が他方に優先するということはない状況」と定義するならば（cf. Sinnott-Armstrong 1988）、プラトンのジレンマの状況は、義務の衝突の状況ではあっても義務的ジレンマの状況ではないことになる。義務的ジレンマと義務の衝突とを一旦区別したならば、一方が他方に優先するとか、ある義務が撤回されるとか、ある義務はすべてのことを考慮したうえでの上書きされない義務であるとか、ある義務は義務的ジレンマの一部であるとか、ある義務は一般に成り立つが例外がないわけではないとか、ある義務は例外がなく絶対的に成り立つとか、そういう義務の衝突についての推論の論理をいかに形式化するかという問題があることに気づく。それゆえ、ここでの中心的問題は、異なる重みづけをもった義務同士の衝突の問題、および義務の撤回可能性の問題である。明らかに標準義務論理にはこの問題を解決するメカニズムはない。
このジレンマに対しては、また義務の衝突における撤回可能性に対しては、様々なアプローチが為されてきた（注48）。
注48 von Wright 1968は、悪を最小化することが衝突の解決への自然なアプローチであると考え、それゆえ順序に依存したある種の最小化を提案した。
Alchourron and Makinson 1981は規制の半順序関係と規制の集合を通して衝突の解決に対する初期の形式的分析を与えている。
Chisholm 1964は概念的にきわめて影響力をもってきた。例えばLoewer and Belzer 1983がそう証言している。
倫理学理論において、非形式的・概念的な画期的成果はRoss 1939である。
Horty 1994はきわめて影響力のある議論をしている。その議論は、人工知能研究において開発された（see Brewka 1989）ライターのデフォルト論理と、van Fraassen 1973による義務の衝突に対する初期の影響力のあるアプローチ（選好順序と命令的アプローチとを結びつけるアプローチ）とを結びつけるものであった。
Prakken 1996は、ホーティのアプローチと代替案について議論している。その代替案では、衝突の扱いは撤回可能性要素のみに委ねられるべきだと議論し、義務的要素と撤回可能性要素とを厳密に分離している。撤回可能性に関する広範囲の議論と、この文脈における義務論的条件法の位置については、Makinson 1993も参照せよ。
義務論理における撤回可能性への別のアプローチは、撤回可能条件法についての撤回可能推論をモデル化するために人工知能研究において開発された意味論的技法と親和性をもつ。Asher and Bonevac 1996やMorreau 1996はそのアプローチを取る。どちらも、ロスの一見自明の義務の概念に類似した概念を表現しようと試みている。
撤回可能性と条件法についての議論として同じく注目に値するのはAlchourron 1993, 1996である。そこでは、修正演算子（revision operator）が厳密含意演算子や厳密単項義務演算子と結びつけられて用いられている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>道徳的推論の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-09/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-09/</guid>
      <description>道徳的推論は誰かの利益に基づいて為される一方で、道徳的推論は典型的には、何を道徳的に為すべきかという行為者の一人称的な（個人的・集合的どちらもありうる）実践的推論である。道徳的推論の哲学的考察は二つの独特なパズルに直面している。そのパズルは、われわれはいかに道徳的考慮事項を認識しそれらのあいだの衝突に対処するのか、そしてそれらはいかにわれわれを行為へと導くのか、についてのものである。そして道徳的推論の哲学的考察は、何を為すべきかについての洞察を、何を為すべきかについてどう推論するかということから収集する独特な良い機会に直面している。［英単語の覚書……distinctive は「独特な」という意味であり、「区別される distinguished」という意味ではないので注意］
本稿の第一部では、道徳的推論をより十分に特徴づけ、道徳性が要求するものの一階の説明および道徳性の形而上学の哲学的説明に関連づけて道徳的推論を位置づけ、このトピックの関心を説明する。第二部では、道徳的推論に関する一連の哲学的諸問題を取り上げ、それを理解し位置づける。
1. The Philosophical Importance of Moral Reasoning 1.1 Defining “Moral Reasoning” 本稿では道徳的推論を実践的推論の一種と見做す。つまり、何を為すべきかを決定するような推論であり、それが成功すれば、意図が生じるようなもの、の一種と見做す。むろんわれわれは道徳性が何を要求しているのかを理論的に推論しもするが、倫理に関する純粋に理論的な推論の性質は倫理学の様々な文献において十分に議論されている。ある理解においては、何を為すべきかを決定するような道徳的推論は、人は道徳的に何を為すべきかについての判断の形成を含んでいる。こうした理解において、人は道徳的に何を為すべきかと問うことは実践的な問題でありうる（1.5節参照）。道徳的推論に関する哲学的見解のすべての範囲を公平に評価するためには、何を道徳的問題と見做すかの広い理解が必要となる。例えば、道徳的推論の重要な点は関連する考慮は成文化不可能であるということなので、もしここで「道徳性」を成文化可能な原理・規則として定義するならばわれわれは論点を避けてしまうことになろう。現在の目的にとって、何が正しい・間違いであるか、何が有徳・悪徳であるかという問題を、道徳的問題として理解することができる。
日常生活において道徳的問題が明示的に現れるときでさえ、われわれはしばしば衝動的・本能的に行為する。サルトルは、第二次世界大戦でパリが占領されたとき、学生が訪れて母親の看病をすべきか自由フランス軍に参加すべきか尋ねたというエピソードを記している（Sartre 1975）。これはおそらく道徳的問題であり、この若者はサルトルの助言を待った。このことは、この若者が実践的問題について推論していることを意味するだろうか。必ずしもそうではない。実際、サルトルはこのエピソードを用いて、こうした実践的問題を推論によって対処することは不可能だと説明している。ではしかし、推論とは何か。
ここで議論される類の推論は、能動的・明示的な思考である。そこにおいて推論者は、推論の評価によって責任をもって導かれる（Kolodny 2005）し、合理性のいかなる適切な要求の評価によっても責任をもって導かれる（Broome 2009, 2013）。そうした推論者は十全に定義された（well-defined）問題に対する十全に支持された答えに達しようとする（Hieronymi 2013）。サルトルの学生にとって、少なくともそのような［十分に定義された］問題は生じていた。実際、問題は比較的明確であり、学生はすでに様々な選択肢について内省していた。そのプロセスは、実践的推論の重要な局面として記述されてきたものであり、決心する努力に適切に先立っている（Harman 1986, 2）。
推論を、責任をもって行なわれた思考として特徴づけるのは、むろんこの概念の十分な分析になってはいない。例えば、推論（reasoning）と推理（inference）との関係という切迫した問題を対処できない（Harman 1986, Broome 2009）。加えて、「何を為すべきかについての意図を定式化することは実践的推論を成立させるのに十分かどうか」とか「そうした意図は行為を開始することによらずには十分に計画され得ないのかどうか」といった問題を解決できない。多分人は、石壁をどうやって修理すべきかとか利用できる材料だけでどうやってオムレツを作るべきかといった問題を、実際に修理したり料理したりすることなく十分に推論することはできない（cf. Fernandez 2016）。しかし、上のような推論の特徴づけは、目下の目的には使えるだろう。それは、推論が思考の規範を含むということを明確にするのには十分である。実践的思考における適切さ・正しさの規範は、一つの規定の道に沿って考えることを要求しないが、しかしある種の道たちのみを許すものではある（Broome 2013, 219）。たとえそうであっても、われわれは間違いなくその道に従うことに失敗する。
1.3 Situating Moral Reasoning 道徳的推論という主題は、規範倫理学（道徳的理論に関する学）・メタ倫理学（道徳的事実に関する学）の双方に関わる 道徳的推論という主題は二つの領域にまたがっている。一つは、もし道徳的真理が存在するとすればそれは何かという、一階の問題である。例えば、道徳の真なる一般原理は存在するかとか、それはどういうものか、といった問題。このレベルでは、功利主義はカント主義と対立し、また功利主義・カント主義のどちらもが反理論主義（道徳については個別の真理しかない）と対立する（Clarke &amp;amp; Simpson 1989）。もう一つは、道徳的真理の、もしくは道徳的真理など存在しないという主張の、形而上学的基礎を与える探求における問題である。道徳的真理が存在するならば、何がそれを真にしているのか。道徳的懐疑主義や道徳的相対主義の問題もここに生じるし、あるいはここで、非懐疑主義的な道徳形而上学を擁護すべく「理由」概念が用いられる（e.g., Smith 2013）。道徳的推論という主題がこれら二つの領域にまたがるのは次の単純な意味においてである。道徳的推論をする者は、何が道徳的に真であると思われるかによって動くが、何が道徳的信念を真にするのかと問うことなく、その考慮の観点からして何を為すべきかを責任をもって明らかにしようと試みる。道徳的推論の哲学的研究はそれ自体、これら試みの性質に関係している。
道徳的推論、道徳的事実、道徳的理論は相互に関連している これら三つの主題は明らかに相互に関連している［三つの主題というのは、道徳的推論・道徳的事実・道徳的理論のこと］。考えられる限り、それらの関係は、道徳的推論の主題におけるいかなる独立の関心も排除してしまうほどに狭い。例えば、もし道徳的推論について有益に言えることのすべてが道徳的事実に注意を払うことだけであるという場合、すべての関心は何が道徳的事実かという問題に帰着することになる（McNaughton 1988）。代わりに、道徳的推論は単に、通常の演繹的・経験的推論を通じて正しい道徳理論を適用することであるとも考えられる。さらには、それが真なのであれば、人の十分な目標は正しい道徳理論を見出し非道徳的事実を正しく理解することとなるだろう。しかし、これらの極端な還元はいずれももっともらしくはない。まず、事実を正しく理解するために、潜在的な還元を行なってみよう。［この後の内容――道徳的推論について考えなくてもよいのでは。結局、道徳的に正しいことを言うには、①道徳的事実を正しく認識すればいいだけではあるまいか、もしくは②正しく道徳理論を適用すればいいだけではあるまいか。こうした疑問に答えて、やっぱり道徳的推論について考えることは意義がある、という内容が続く］
「道徳的事実」派への応答 道徳的に関連する事実を正しく認識することの重要性を支持する現代の支持者は、この人が感染している、またはこの人が私の医療援助を必要としているなど、通常の感覚能力と通常の認識能力を使用して知覚できる事実に焦点を当てる傾向がある。そのような足場では、道徳的原則がすべての道徳的真実を支持しているという主張に反論する強力な議論を開始することができる（Dancy 1993）し、いかなる道徳的推論にも従事せずに本能的に（もしくはトレーニングの結果として）知覚する理由に基づいて行為することでわれわれは時に完璧に何を為すべきかを決定することができるという主張を支持する強力な議論を開始することができる［道徳の知覚説の人たちの直観はここにあるわけだ］。しかし、これは、道徳的事実に単に注意を払うだけではなく、道徳的推論は常に不要であると主張するための健全な基盤ではない。それどころか、われわれはしばしば、新たな困惑と道徳的衝突に直面する（そこにおいてはわれわれの道徳的認識はガイドとして不十分である）ことに気づく。例えば、社会が代理母契約を実施する必要があるかどうかを巡る道徳的問題に取り組む際に、関連する科学技術の新奇性は、われわれの道徳的認識を信頼できない不安定なガイドにする。個人の病気に気づいた医学研究者が、この個人のケアに（臨床的に）リソースを振り向けると、私の研究の進行が阻害され、この病気の将来の患者の長期的な健康チャンスを損なうという事実にも気づいたとき、彼女は相反する道徳的配慮に直面している。この時点で、通常の感覚能力と認識能力を使用して、何をすべきかがわかると言うだけでは、もっともらしくないし、満足できもしない。矛盾する考慮事項に直面したときそのような全体的な判断を生み出すような、道徳的直観の特別な能力を仮定することは、デウス・エクス・マキナ［複雑な状況を突然にまたは強引に解決する人］を駆使することである。それは、理解の目的に役立つよりもフィクションの目的に役立つ方法で、探求を短くする。代わりに、この点において道徳的推論が入ってくると仮定するほうがもっともらしい（Campbell &amp;amp; Kumar 2012）。
現在の目的にとって注目に値することだが、デイヴィッド・ヒュームや道徳感覚理論家は、このように道徳的推論の理解を短絡させるものとは見做されない。ヒュームは、特に人間性の論文において、特に実践的または道徳的な推論の不信心者として自分自身を提示することは事実である。しかし、そうすることで、彼は「推論」の非常に狭い定義を採用している（Hume 2000, Book I, Part iii, sect. ii）。これとは対照的に、現在の目的のために、私たちは「推論（reasoning）」をより広範な意味で使用している。これは、理性（reasoning）と情熱の相対的貢献を分析する野心によって制御されない。そして、この広い意味での道徳的推論については、人が為すべきことについて責任ある思考として、ヒュームは多くの興味深いことを述べている。それは、道徳的推論には、他の人々と遠い未来の主張（いわゆる「冷静な情熱」の助けを借りて達成される二重修正）から適切に構成される視点の二重修正（2.4節参照）が必要だという考えから始まっている。
「道徳的理論」派への応答 事実を正しく知覚することが道徳的推論を置き換える可能性から、道徳的推論は正しい道徳理論を適用することに尽きる（置き換えられる）可能性に転じる場合、懐疑的である理由が再びある。一つの理由は、道徳理論は真空状態では生じないということだ。むしろ、道徳理論は道徳的な確信の広い背景に対して発展する。 道徳的事実を認識することの重要性を強調する最初の潜在的に還元的なより糸が力をもっている限り――そしてそれはいくらかもっている――それは道徳的理論が広範囲の道徳的事実を体系化または説明することによって支持を得る必要があることも示す傾向がある（Sidgwick 1981）。 理論的な説明が求められる他のほとんどの分野にとって、説明の成功の程度は部分的であり、理論の改訂による改善の余地がある（2.6節参照）。 しかし、自然科学とは異なり、道徳理論は、ジョン・ロールズがかつて述べたように、「自己検査によって形作られた」行為に関する主題であるという点で「ソクラテス」的である努力である（Rawls 1971, 48f.）。この観察結果が正しければ、答えるために提示した道徳的な質問は、重要なことについてのわれわれの反省から生じることを示唆している。同様に（そしてこれが現在のポイントである）、道徳理論は覆される可能性がある。なぜなら、それは正当な熟慮においてわれわれが受け入れないような具体的な含意を生成するからだ。これにより、そして道徳的地形の大きな複雑さを認めることにより、すべての具体的な場合われわれが為すべきことに対する答えを生成するための、演繹的な方法で穏やかに自信を持って進むことができるような道徳理論を生成することはほとんどありそうにないと思われる。この結論は、道徳理論が道徳現象の複雑さに忠実である限り、それ自体の要素間の対立の多くの可能性をその中に含むという、二番目の考慮によって補強される。たとえいくつかの優先ルールを配備したとしても、これらはすべての不測の事態をカバーできるとは考えられない。したがって、正しい理論の演繹的な適用を超えた道徳的な推論が必要になるのである。
1.3節まとめ 要するに、道徳的推論の健全な理解は、道徳的理論や道徳的事実の考察に還元される形を取らないだろう。道徳的事実に注意を払う要求も、正しい道徳理論を適用する指令も、道徳的推論を語り尽くしたり、十分に説明したりするものではない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>撤回可能推論の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-07/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-07/</guid>
      <description>推論が撤回可能であるとは、対応する論証が合理的に強制力があるがしかし演繹的に妥当であるわけではないような場合を言う。よい撤回可能論証の前提が真であることは結論を支持する――たとえ、前提が真でありかつ結論が偽である、ということが可能であったとしても。別の言い方をすれば、前提と結論のあいだの支持関係は暫定的なものであり、情報が追加されることで撤回されうるようなものである。アリストテレスが『トピカ』と『分析論後書』において弁証術を分析して以来、哲学者らは撤回可能推論の性質を研究してきた。しかしこの主題はここ40年に渡って、とりわけ計算機科学における人工知能研究からの関心によって、独特の熱意で研究されてきた。推論の研究には二つのアプローチが為されている。一つのアプローチは認識論の一分野として研究するというもの、もう一つは論理学の一分野として研究するというものである。最近の研究では、撤回可能推論という語は典型的には、間に合わせで例外許容的な一般化を含むような推論（＝普通何が起こるかということを基礎として、何が起こるはずであるかを推論する）に限定されて用いられる。この狭い意味での撤回可能推論（これが本稿の主題となる）は、他の形式の非演繹的推論（最良の説明への推論、アブダクション、類推、科学的帰納法など）を排除する。この排除は、幾分かは人為的なものであるが、これら他の形式の非演繹的推論は依然としてきわめて未発達なままであるという事実の反映でもある。
2. Applications and Motivation 哲学者と人工知能理論家は、撤回可能推論の様々な適用を見出してきた。あるケースでは、撤回可能性はコミュニケーションの主題や文脈のある側面に基づいていると思われる。別のケースでは、客観的世界についての事実に基づいているように思われる。前者は、伝達・表象に関する慣習としての、もしくは自己認識（自分の知識や自分の知識の欠落に関する推論）としての、撤回可能規則を含む。後者は、撤回可能な義務、撤回可能な自然法則、帰納法、アブダクション、オッカムの剃刀（世界はできるだけシンプルになっているという仮定）といった、客観的な根拠をもつ撤回可能性である。
2.1 Defeasibility as a Convention of Communication マッカーシーの初期の人工知能の論文は、物語とパズルの解釈に関するものだった。マッカーシーは、われわれはしばしば言われていないことに基づく仮定を置くことを見出した。それゆえ例えば、川をカヌーで安全に渡ることに関するパズルにおいて、われわれは橋やその他の便利な手段が存在しないと仮定する。同様に、情報を蓄え伝達するためのデータベースを用いる際、例えばある時間にはフライトが一切予定されていないという情報は、単にそのようなフライトを記載しないことによって表象される。しかしながら、これら慣習に基づく推論は撤回可能である。なぜなら、慣習それ自体が明示的に廃止されたり停止されたりしうるからだ。
2.2 Autoepistemic Reasoning ロバート・C・ムーアは、われわれはある事実を知らないということに基づいて世界についての事実を推論することがある、ということを指摘した1。それゆえ例えば、私には妹がいないということを私は推論しうる。というのも、もし私に妹がいるのであれば、私はそのことを知っているはずだが、実際には私は妹がいると知ってなどいないからだ。このような推論はむろん、撤回可能である。というのも、もし私がその後、実は私には妹がいるのだと知ったならば、元の推論の基盤は無効となるからだ2。
2.3 Semantics for Generics and the Progressive 総称（例えば Birds fly における birds など）は、（限定詞なしの）裸の名詞句によって表現される。normally や typically などの副詞もまた総称述語の指標として用いられる。アッシャーとペルティエ（Asher and Pelletier 1997）の論ずるように、こうした文の意味論は志向性を含むように思われる。総称文は、たとえ大部分のものが一般化に従っていなくとも（極端な場合すべてが一般化に従っていなくとも）真たりうる。たとえ奇妙な事故によってすべての生存する鳥が飛行能力を失ったとしても、やはり「鳥は飛ぶ」は真たりうる。総称性に対する見込みのある意味理論は、撤回可能規則ないし撤回可能条件法によって総称述語を表象すべきである。
進行形の動詞は、同様の志向性を含む。ジョーンズが通りを渡っているならば、普通ジョーンズは通りを渡るのに成功するだろう。しかし、この推論は明らかに撤回可能である。ジョーンズはトラックにぶつかって通りを渡り切ることができなくなるかもしれないのである。
2.4 Defeasible Reasons ジョナサン・ダンシーは、実践的推論の反ヒューム主義的描像を開発・擁護してきた。実践的推論の反ヒューム主義的描像によれば、行為の理由を構成するものは事実それ自体なのであって、欲求でも嫌悪でもないしそもそも事実に対する別の何らかの態度ではない。これら事実は、個別者のもつ性質から成る。そしてそれら性質はそれぞれのケースにおいて行為の理由を提供する。例えばある人の要求はその要求を満たす理由を提供する。しかし、それぞれの一般的性質は撤回可能な仕方でのみ理由を提供する。理由は、衝突する考慮によって上書きされうるだけでなく、さらなる考察によって行為に対する性質の価数が完全に中和あるいは反転されうる。例えば、たとえ快を与えることがある仕方で行為する理由に一般にはなるとしても、ある行為が他者の苦痛によって快を得る人に快を与えるだろうという事実は、その行為しない理由となる。ダンシーは、理由の力を強めたり弱めたりするという事実に応じて、強化事由（intensifier）と弱化事由（attenuator）という概念を導入した。極端な場合、事実は完全に理由を無効にしうるが、これはジョセフ・ラズが排他的理由（exclusionary reason）として記述したものや、ジョン・ポロックの切り取り型撤回者（undercutting defeater）という概念と対応している。
実践的推論が一般的規則・原理によって導かれている（この描像はダンシーが明確に否定しているものではあるが）限りにおいて、推論は撤回可能でなければならないとホーティは論ずる（Horty 2007b）。この見地からすると、ダンシーの道徳的個別主義のテーゼは、すべての一般的理由は潜在的に撤回可能性をもつということと対応する（Lance and Little 2004, 2007）。撤回可能論理は、ダンシーの発見した理由全体論にもかかわらず一般的規則が不可欠な役割を演ずることを可能にしてくれる。
さらに、撤回可能推論は道徳的・法的ジレンマ（一般的規則が衝突するようなケース）を理解を容易にするのに用いることができる（Horty 1994, 2003）。撤回可能推論は、衝突する規則を論理的矛盾に帰することなく、また衝突を単に表面的なものとして扱うことなく（規則が不完全にしか表象されていないため衝突しているように見えるだけ、と考えることなく）、ジレンマを理解させてくれる。［without attributing logical inconsistency to the conflicting rules&amp;hellip;とあり、attribute A to Bは「AをBのせいにする」だが、文脈からして逆なのではと思って「BをAのせいにする」として訳した。］
2.5 Defeasible Obligations 哲学者は長いあいだ、撤回可能な義務に関心をもってきた。撤回可能な義務とは、すべてを考慮したうえでわれわれは何を為す義務があるのか、についての撤回可能な推論をもたらすものである。デイヴィッド・ロスは、一見自明の義務の現象について議論した（Ross 1930, 1939）。一見自明の義務の存在は、「人はその義務を満たすべきだ」と信じるための、よい基盤を（ただし撤回可能な基盤を）与える。チザムらが形式的な義務論理を発展させたとき、古典論理の使用はいわゆるチザムのパラドックス（義務違反時の義務に関するパラドックス）などを生じさせた（Chisholm 1963）。これらパラドックスは、命令から実際の義務を引き出す推論は撤回可能推論であるということを認識することで、解決されうる（Asher and Bonevac 1996; Nute 1997）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>貫世界同一性の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2019-08-14/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2019-08-14/</guid>
      <description>以下、スタンフォード哲学百科事典の「Transworld Identity」の項目の適当な抄訳。
　貫世界同一性の概念は、一つ以上の可能世界に同じ対象が存在するという概念である。
貫世界同一性という主題はきわめて異論が多い。異なる可能世界間での同一性という概念は問題がありすぎて到底受け入れがたいという意見もあれば、貫世界同一性という概念はまったく無害であって、ある個体が別の性質を持って存在することもありえたという主張が問題含みではないのと同じくらい問題がない、とする意見もある。「貫世界同一性」への重要なライバルとして、デイヴィッド・ルイスの対応者理論があるという事実が、問題を複雑にしている。対応者理論によれば、一つの個体は一つの可能世界にしか存在せず、他の可能世界にはその対応者が存在しているのだが、対象とその対応者との関係は同一性関係ではない。したがって、この分野の議論の多くは、貫世界同一性と対応者理論的説明とのどちらの解釈が優れているのか、その優劣を比較するということが主題となる。
貫世界同一性とは何か なぜ貫世界同一性を考える必要があるのか 可能世界意味論の枠組みによれば、次のように言える。「紫色の牛が存在することもありえた」＝「紫色の牛が存在するような可能世界が少なくとも一つある」。「丸い四角は存在しえない」＝「丸い四角が存在するような可能世界はない」。
この枠組みを個体についての言明に拡張するとどうなるか（可能世界意味論の枠組みで事象様相を取り扱おうとしてみるわけである）。すると、事象様相文は、「ある可能世界に存在する個体と、別の可能世界に存在する個体とが同一である」ということを含意することが分かる。
「可能世界間の同一性」のことを「貫世界同一性」と言う。「世界間同一性（interworld identity）」とか「貫様相同一性（transmodal identity）」と言ってもよい。
貫世界同一性と可能世界の概念 貫世界同一性があると言うことは、異なる二つの可能世界のなかに同じ対象が存在する（同じ対象が複数の可能世界において存在する）と言うことに等しい。
現実の個体が別の可能世界にも存在するという言明は意味をなすのだろうか。これを知るためには、可能世界とは何か、そして可能世界に個体が存在するとはどういうことかを知る必要がある。
可能世界を真剣に受け取るならば、その性質は様々なものが考えられる。デイヴィッド・ルイスは、現実世界以外の可能世界は別の宇宙のようなものであり、われわれの世界とは時空的に隔絶したものとして存在するとした。可能世界に存在する物体は、現実世界において存在するのと同じくらいリアルに存在する。ルイスによれば、現実世界と可能世界とで客観的な差異は存在しない。「現実世界」と言うときの「現実」とは、「今」とか「ここ」のような指標詞に過ぎないのであって、特別な存在論的地位を意味するものではないのである。
ルイスの「急進的実在論者」の説明では、ある個体が別の可能世界にも存在するというのは、シャム双生児のごとく、二つの世界に跨って存在するということである1。しかしこれは問題含みである。クローバーという牛が三本足でもありえたとすると、クローバーは結局七本足ということになるのだろうか（現実世界のクローバーが四本足、可能世界でのクローバーが三本足、合計七本足）。
クローバーは、四本足部分を現実世界で持ち、三本足部分を可能世界で持つ、と考える立場がある。これは八木沢の立場である。これによれば、具体的な存在者は皆、空間的・時間的・様相的な段階から成ることになる。形而上学的には、時間的・空間的段階と様相的段階とは同格である（ある時空間に存在するということと、ある可能世界に存在するということとは同等である）（この見かたは時間における同一性の説明の一つである「持続主義（perdurance）」2の様相版3である）。したがって、クローバーは、四本足の様相的段階と、三本足の様相的段階を持つことになる（クローバーは四本足であるわけでも三本足であるわけでもない）。
「急進的実在論者」のもう一つの選択肢は、性質を可能世界に相対化することである（普通われわれが単項述語だと思っているものは、実は世界をも項として取る二項述語であるとする）。クローバーは、現実世界に関して四本足を持ち、ある可能世界に関して三本足を持つ。マクダニエルがこの立場。時間に関する同一性の議論では三次元主義というのがあるが、これの様相版である4。
ルイスはこれらの選択肢を共に拒否する。「現実世界で四本足を持つ」という性質はどの可能世界でも成り立つので、偶有的な性質だったはずのものが本質的な性質ということになってしまって不合理である（？）。
そこでルイスは貫世界同一性を否定し、対応者理論を支持する。
しかし、ルイス的実在論だけが可能世界を理解する唯一の手段ではない。可能世界を、極大な可能的事態（世界がそうあったかもしれないしかた）のような抽象的対象として捉える方法もある。
可能世界を抽象的対象として扱うことは、問題を悪化させるだけのように思われるかもしれない。確かに、具体者たるわれわれが抽象的対象の一部であったかもしれないという想像をすることは難しい。しかし「ある可能世界において存在する」という言葉をルイス的実在論とは異なる意味で解釈すればどうか。例えばプランティンガは次のような解釈を提案している。「ジョージ・エリオットは科学者であることもできた」は「ある極大可能事態が存在し、もしそれが真であったならばエリオットは科学者であったろう」となる。この説明では、エリオットが異なる可能世界に何人も存在するといった想定をせずに済み、ルイス的実在論の欠点を回避することができる（なお、現実世界は諸可能世界の一つであるので、現実世界もまた極大可能事態であることになる。四次元的な実体としての現実世界は具体者だが、可能世界の一つとしての現実世界は抽象者である。抽象者としての現実世界は、インスタンスを持つ可能世界だということになる）。
これまでの議論から、貫世界同一性の概念が問題含みかどうかは、可能世界をルイス型で捉えるか（この場合問題含みとなる）、プランティンガ型で捉えるか（この場合問題ないことになる）に依存することが示唆されたかもしれない。しかし問題はそれほど単純ではないとする議論の余地がある。
貫世界同一性とライプニッツの法則 事象様相文の解釈として貫世界同一性を用いることについては、明白な反論が存在するように思われる。「$A=B \iff A$の性質は$B$の性質である」というライプニッツの法則である。言い換えれば、AとBがまったく同じ性質を持つことが示されれば、AとBとは同一であることが示されたことになる。「ラッセルは哲学者でなく脚本家でありえた」と言うとき、可能世界におけるラッセルは脚本家なのだから、現実世界の哲学者ラッセルと同一人物であることなどありえないのではないか。
この反論に対しては次のように適切に応答しうることが一般に受け入れられている。ラッセルは1873年には未婚であり、1950年には既婚であったが、これはライプニッツの法則と矛盾していない。ライプニッツの法則は、「どの時点でも、AとBとの性質は異ならない」ことを要求するものだと考えられる。様相に応用すれば、ライプニッツの法則は「$A=B$であるとは、AとBとの性質が異なるような（一個の）可能世界がないということだ」と言える。
ただしルイスはこの解決策に反論している。
「貫世界同一性の問題」は擬似問題か 1960年代から1970年代にかけて、貫世界同一性の問題は疑似問題かどうかということが議論された。
この論争の中心とされるいわゆる問題を突き止めることは難しい。特に、貫世界同一性の問題は疑似問題だとする人々は明らかにルイス型の様相実在論を標的としていたにもかかわらず、「もしルイス型実在論を採用したならば貫世界同一性の問題が生ずる」というテーゼへの反論を彼らは試みなかった。貫世界同一性の問題は疑似問題だとする人々が、実際になされた反論に対してではなく想定されうる反論に対して応答していたという事実によって、問題は複雑になる。しかし中心的な問題の一つは、貫世界同一性の事例があるという主張が貫世界同一性の基準によって裏づけられる必要があるかどうかということであった。だがもしそうだったのだとすれば、なぜそうだったのだろうか。
「同一性の基準」という語は曖昧である。認識論的な意味では、同一性言明が真であるかどうかを見分ける基準のことである。形而上学的な意味では、同一性言明が真であるための必要十分条件のことである。後者の意味での基準が前者の基準を与えることはありうるが、そうでないこともありうる。
貫世界同一性の問題は疑似問題だとする議論のうち最も影響力があるのはおそらくプランティンガおよびクリプキのものであろう。プランティンガとクリプキは、貫世界同一性の問題は真性の問題だとする人々は三つの仮定のうち少なくとも一つに依存している。第一の仮定は、世界間における個体の同一性を解明するためには貫世界同一性の基準を持っていなければならないというもの。第二は、他の可能世界における個体を指示するのに失敗しないのであれば、貫世界同一性の基準を持っていなければならないというもの。第三は、貫世界同一性の言明を理解するためには貫世界同一性の基準を持っていなければならないというものである。プランティンガとクリプキは、これらの仮定には根拠がなく、したがって貫世界同一性の問題は疑似問題だと主張する。
 認識論的仮定：エリオットが他の可能世界に存在するのであれば、可能世界内の個体のどれがエリオットであるかを見分ける基準を持っていなければならない。 「指示の保証」の仮定：「ラッセルは脚本家でありえた」と言うときわれわれは確かに他ならぬラッセルについて語っていると知るためには、貫世界同一性の基準が必要である。 「理解度」の仮定：「エリオットが科学者であるような可能世界がある」という言明を理解するためにはエリオットの貫世界同一性の基準が必要である。  認識論的仮定への反論 認識論的仮定は、「エリオットの貫世界同一性の基準を持っているとすれば、他の可能世界からエリオットを見つけ出す基準を持っていることになる。逆に貫世界同一性の基準を持っていないならば、エリオットを見つけ出すことはできないだろう」ということを含意するように思われる。しかしこの仮定は混乱の産物ではあるまいか。エリオットの貫世界同一性の基準を持っているならば他の可能世界で誰がエリオットかを観察によって見分けることができる、というのは棄却すべき空想上のアイディアである。貫世界同一性の基準はそもそも認識論的に用いることのできるものではないのである。
ニクソンが外国に行ったかもしれないし行っていないかもしれないとする。他国へニクソンを探しに行っても、ニクソンの性質によってはニクソンを見分けられない。ニクソンっぽい人は見つけられるかもしれないが、ニクソンであるということを観察することはできない。（この段落はよく分からなかった。）
「指示の保証」の仮定への反論 「ラッセルは脚本家でありえた」＝「ある可能世界でラッセルは脚本家である」と言うとき、現実世界と同じラッセルについて語っているとどうして言えるのか。ムーアやウィリアムズについて語っていないとどうして言えるのか。他の可能世界におけるラッセルについて語るためには、ラッセルを指示していることを保証するための貫世界同一性の基準が必要ではないのか。クリプキによれば、貫世界同一性は必要ない。われわれは単純に、当該の個体はラッセルであると規約することができるからである。
時制の場合を考えるとよい。「メルケルが赤ちゃんだったとき」と語るとき、その赤ちゃんがメルケルその人であると言えるのは、そういう取り決めをしているからである。様相の場合もこれと同じである。
「理解度」の仮定への反論 貫世界同一性の基準が必要だという主張の三つめの根拠は次のものである。――「エリオットは科学者でありえた」という言明を理解するためには、「他の可能世界のある科学者がエリオットであるためには何が必要か」を知っていなければならない。しかしこの要求は不当ではなかろうか。
第一に、「メルケルが赤ちゃんだったとき……」という主張を理解するためには、ある赤ちゃんがメルケルであるための基準を知っていなければならないということは疑わしい。第二に、「ある可能世界でエリオットは科学者である」という主張を理解するためには、「エリオットは科学者であったかもしれない」という主張をわれわれはすでに理解しているという事実があればよい。
以上、三つの反論に対する応答を見てきたが、これらの応答が妥当だったとしても、まだ貫世界同一性の基準が不必要だということまでは言えない。次の第四の主張は生き残りうるからである。
この主張が生き残っていることの証拠は、少なくとも二点挙げられる。第一に、同一性基準を知らなくとも貫世界的言明を行なうことはできるが、だからといって同一性基準が存在しないことにはならない（時制の場合を考えてみよ。貫時間的な同一性の基準はやはり必要であろう）。第二に、規約することで指示の保証を得るという行為は、「指示対象がラッセルであるための必要十分条件を満たすように暗黙理に規約しているというわけではない」ことを含意しない（つまり、話者は暗黙理にラッセルの必要十分条件が存在することを規約している可能性はある。たとえ話者がその必要十分条件を述べることができない場合においてさえその可能性はある）。
この第二の点は、もしラッセルに本質的性質があるならば、ラッセルが脚本家であるような可能世界について語っていると規約することは、ラッセルの本質を持つようなある人物が脚本家であるような可能世界について語っていると（少なくとも暗黙理のうちに）規約することにほかならない、という観察の拡張である。
したがって、たとえ事象様相文を言うために個体の必要十分条件を特定する必要がなかったとしても、そのような必要十分条件が存在することはありうる。
さてしかし、もし上の三つの反論が再反論によって潰されたのだとしたら、貫世界同一性は個体の必要十分条件を要求するということを保持する積極的な理由は何だろうか。
個体本質と裸の同一性 貫世界同一性は個体本質を要求するという見解に対する主要な論法は、可能世界間の「裸の同一性」を避けるためには個体本質が必要であるというものである。裸の同一性は、事象様相文を貫世界同一性に基づいて特徴づけるのには高すぎる代償であると見做されることがある。もしそれが正しいのであれば、そして個体本質に代わるもっともらしい代案がないならば、貫世界同一性に関する深刻な問題が確かにあることになる。
すなわち個体本質なるものがない限り、われわれはいくつかの個体の同一性だけが違うような可能世界が存在することを認めねばならぬ危険に晒されることになる。
  各可能世界に住む夏目漱石の部分をすべて合わせたものが夏目漱石その人であるということか。 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 四次元主義とほぼ同じ。 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 結局ソーセージ説？ &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 結局サンドイッチ説？ &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>非単調論理の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2018-08-08/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2018-08-08/</guid>
      <description>以下、スタンフォード哲学百科事典の「Non-monotonic Logic」の項目の訳読メモ。なお、「Defeasible Reasoning」の項目も併せて読むとよさそうである（こちらにはデイヴィッド・ルイスの条件法論理の話も載っている）。
　非単調論理（non-monotonic logic、NML）とは、撤回可能推論を捉え、表現するために作られた形式的な枠組みを言う。撤回可能推論というのは、さらなる推論の観点から結論を取り下げる権利を保持することによって、推論する者が暫定的に結論を出すような推論のことである。その例は数多く、帰納的一般化から、専門的見解に基づく推論のためのアブダクションにまで至る例がある。撤回可能推論は、日常的推論、専門的推論（医療診断など）、科学的推論に見られるものである。
撤回可能推論は演繹的推論と同様、複雑なパターンに従いうる。しかし、そのようなパターンは古典論理、直観主義論理、その他の演繹的推論として特徴づけられる論理の範囲を超えている。というのも演繹的推論はその本質からして推論を取り下げることが許されないからである。NMLの領域において取り組まれる課題は、古典論理や直観主義論理が数学的推論に与えたようなものを、撤回可能推論の形式に対しても与えることである。つまり、形式的に正確な説明を与えることである。しかもそれは実質的に妥当でなければならない。ここで実質的に妥当というのは、その枠組みによってどれほど広範な例が取り込まれているかという問題に関連しており、またその枠組みが主題における直観（の、少なくともよく定着しているもの）を正当化しうる範囲に関連している。
1. 撤回可能推論のダイナミクスの取り扱い 撤回可能推論は、推論の取り下げを可能にするという点で動的である。たとえば、正常性や典型性の仮定に基づいて推論を行なう。トゥイーティーが鳥であるという情報と鳥が通常飛ぶ背景知識に基づいてトゥイーティーが飛ぶことを推論しているとき、トゥイーティーがペンギンかキウイであることを学んだならば、この推論を取り下げるのに十分な理由があることになる。
もう一つの例は、アブダクションである。道路が濡れているという観測から、最近雨が降っているとの説明が推測されるかもしれない。しかし、このままの日に道路が掃除され、屋根の上が乾いていることを思い出したとすれば、この推論を取り下げることになる。
最後の例として、「XはAであり、AのほとんどはBである」から「XはB」を推論する確率論的推論をとる。明らかに、われわれはXがBであることに関して例外的なAであることを知ることができる。
これまでの例は、拡充的な（ampliative）推論の例である。これは、推論に基づいているが、その前提の真理性は、演繹的推論のように結論の真理性を正当化するものではないが、それにもかかわらず前提が真であったとき結論はほとんどの・典型的な・その他の場合、保持される。
撤回可能推論は、推論が演繹的ないし真理保存的であるにもかかわらず撤回可能である、という点で是正的な特徴を有するかもしれない［古典論理に対して是正的］。われわれが複雑な全体のΓ（例えば、数学的または科学的理論、または法律のコード）に基づいて古典的に推論するとする。Γが無矛盾であるかどうか（すなわち、矛盾が導き出せるかどうか）がわからない場合、推論を導くために注意深い理論的根拠を採用するかもしれない。Γの最小的に矛盾した部分集合（すなわち、矛盾する真部分集合をもたない矛盾した部分集合）に属さない場合、Γに属する式φを自由である（free）と言おう。古典論理の推論は、自由ではない前提に依存しているとすぐに取り消される。このようにして、われわれは前提条件の集合の無矛盾な部分に基づいて導出可能な結果のみを受け入れる。その結果は自由な結果（free consequences）として知られている（Benferhat et al.（1997））。例えば、p、q、s、tが論理的な原子であり、Γ= {p∧q、¬p、s∧t}の場合、p∧qはΓで自由ではないので、p∧qからのqの推論は取り消されるが、s∧tからのsへの推論は可能である。拡充的推論とは対照的に、各推論［p∧qからのqの推論と、s∧tからのsへの推論］はCLに従っており、従って演繹的である。しかし、矛盾した理論において、すべての演繹的推論が受け入れられるものではない。
撤回可能推論の共時的な（ないし外的な）ダイナミクスと呼ばれてきたものに、多くの学術的な関心が払われてきた。このために、推論は新しい情報を得た結果取り下げられる。形式的には、これは、妥当な推論の論理的帰結関係⊢によって表現することができる。例えば、CLの論理的帰結の関係⊨についての演繹的推論の特徴である以下の性質を考えてみよう（関係⊨の詳細については、古典論理の欄を参照）。
 単調性：Γ⊢ϕならばΓ∪Γ′⊢ϕ  単調性が言っていることは、ϕがΓの帰結であれば、ϕはΓを部分集合として含むどんな集合の帰結でもあるということである。帰結関数Cn(•)をCn(Γ) = {ϕ ∣ Γ⊢ϕ}によって定義するならば、単調性を以下のように表現することもできる。
 ϕ ∈ Cn(Γ) ならば ϕ ∈ Cn(Γ∪Γ′)  CLでは、単調性は関係⊨の性質から直ちに導かれる。というのも、Γのすべての文が真であるすべての解釈についてϕが真であるとき、Γ⊨ϕが正確に保持されるからである。
単調性の導入とは、新しい前提を追加することによっては結論を阻止（pre-empt）することができなくなる、ということである。明らかに、撤回可能推論の形式は外的に動的なものであり、それゆえに撤回可能推論の論理は単調性に反する。この特徴はきわめて中心的なものであり、撤回可能推論の形式論理学的な研究が、非単調性が論理の帰結関数の特性として理解されるNMLの領域と同一の広がりを持つものとして、しばしば受け取られるほどである。
外的なものの隣には通時的な（ないし内的な）ダイナミクスも存在することに留意されたい。そのダイナミクスは、新しい前提について新しい情報を追加することなく、しかしその前提をさらに分析することによってその前提についてより多くの情報を見つけるがゆえに、推論を取り下げた結果である。
帰結関数の性質としての非単調性に話を戻そう。単調性がNMLsに放棄されていることを考えると、われわれは当然、単調性に代わる形式的な性質とは何かという問いに辿り着く。われわれはここで、文献の中で最も重要な特性の二つを挙げる。
 慎重な単調性（Cautious Monotony）：Γ⊢φ かつ Γ⊢ψ ならば、 Γ,φ⊢ψ 合理的な単調性（Rational Monotony）：Γ⊢ψ かつ 「Γ⊢¬φでない」ならば、 Γ,φ⊢ψ  慎重な単調性と合理的な単調性（こちらはより強力な原則である）の両方は、単調性の特別なケースであり、したがって、CLの古典的帰結関係⊨に自分自身を制限する限り、これらの単調性は最前面にはない。
慎重な単調性はカットの逆（converse）である。
 カット：Γ⊢φ かつ Γ,φ⊢ψ ならば、 Γ⊢ψ  慎重な単調性（カット）は、前提の集合Γに結果φを加えることは、推論力の減少（増加）をもたらさないことを述べている。これらの原則をまとめると、推論は累積的な活動であることが表現されている。すなわち、結論を出したら、その結論を保ちながら今度はそれを、結論の集合に影響を与えることなく、追加の前提として使用することができるということだ。Gabbay（1985）では、非単調な推論に関するいくつかの基本的かつ直観的な仮定は、慎重な単調性、カット、反射性（Reflexivity）（ψ∈ΓならばΓ⊢φ）を満足する帰結関係を生むことが示されている。したがって、これらの性質は一般にNMLの中心原則と見做される。
合理的な単調性は、Γに矛盾しない式（つまり、Γ⊢¬φでない式）φをΓに加えても、Γの結論は失われないことを述べている。合理的な単調性は、慎重な単調性よりも議論の余地のある性質である。たとえば、Stalnaker（1994）は、合理的な単調性の反例を示している（補足資料を参照）。この考えによれば、明らかに、どんな適用の文脈においても合理的な単調性は撤回可能推論の望ましい性質である、というわけではないという。
2. 衝突の取り扱い 非単調な帰結関係の形式的な性質とは区別されるような問題がある（それと厳密に絡み合っているのではあるが）。それは、潜在的な撤回可能帰結どうしの衝突をどのように扱うかという問題である。
撤回可能推論において扱われる二つのタイプの衝突を区別することができ、その両方について以下でさらに詳細に説明する。一方で、われわれは、特別法優先原理（the Specificity Principle）とか議論の強さの他の尺度といった衝突解決の原理を持っている。他方、われわれは、解決できない衝突（最も顕著なのは、信じやすい推論と懐疑的な推論）を異なるしかたで扱う推論のタイプを持っている。本章では、抽象的なレベルにとどまる。具体的なNMLについては「非単調な形式」のセクションで説明する。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>価値理論の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2018-03-01/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2018-03-01/</guid>
      <description>哲学において、「価値理論（value theory）」という語は少なくとも三つの異なる仕方で用いられている。最も広い意味では「価値理論」は、道徳哲学、社会哲学、政治哲学、美学、フェミニスト哲学、宗教哲学など（つまり、ある「評価的」側面を覆うと思われる哲学の領域なら何でも）を包含するような包括的なラベルである。最も狭い意味では「価値理論」は、特に帰結主義者に関する比較的狭い範囲の規範倫理学理論に対して用いられる。この狭い意味においては、「価値理論」は「価値論（axiology）」とほぼ同義である。価値論は、良いものの分類やそれらがいかに良いかに主に関心をもつと見做すことができる。例えば、価値論の伝統的な問題には、価値の中心は主観的な心理状態かそれとも世界の客観的な状態かというのがある。
しかしより便利な意味では、「価値理論」は、ありとあらゆる価値と善についての理論的問題に関心をもつ道徳哲学の領域を指示する。このように解された価値理論は、価値論を包含するが、しかし価値の性質や他の道徳的概念との関係についての多くの問題をも含んでいる。道徳理論を価値理論へ分割することは、他の探求領域とは対照的に、伝統的な区分である規範的探求とメタ倫理的探求とを横断するが、それ自体が価値ある区別である。価値についての理論的探求は道徳理論における興味の核心を構成し、しばしば規範倫理・メタ倫理の境界を横断し、探求の際立った歴史をもつ。本稿では、価値理論において浮かび上がる様々な問題を調査し、それらが相互にどのように関連しているかについていくつかの観察を含めることにより、その地形に構造を与えることを試みる。
1. Basic Questions  快は良い。Pleasure is good. 君が来たのは良いことだ。It is good that you came. 彼にとって彼女と話すのは良いことだ。It is good for him to talk to her. あれは良いナイフだ。That is a good knife.  1.は、伝統的な価値論の中心部分を構成するもの。このような文を価値主張（value claim）と呼ぼう。2.は、端的な良さ（goodness simpliciter）についての主張と呼ぼう。伝統的な功利主義が訴えたような種類の良さである。3.は、相対的な良さ（good for）である。福利（welfare）とか幸福についての主張。4.は、属性的（attributive）な良さである（Geach 1960）。
価値理論の基本的問題の多くは、これらの種類の主張が互いにどのように関係しているかについての問題から始まっている。1.1節はこれら四つの文の関係について。1.2節は、good、better、badの関係について。
1.1 Varieties of Goodness 端的な良さについての主張は、道徳哲学において最も注目を集めてきたものである。これは帰結主義の影響が大きい。しかし、このような主張が他の種類の良さの主張とどのように関連しているかについては、様々な理論の余地がある。
1.1.1 Good Simpliciter and Good For 視点理論というものを考えてみよう。相対的な良さは例えばジャックの視点から見て良いということを、端的な良さは宇宙の視点から見て良いということを意味する（Nagel 1985と比較せよ）。この立場の問題の一つは、視点でありうるものの種類に意味をもたせることだ。ジャックと宇宙がどちらももちうるような、「視点」なるものは一体何なのか。
凝集理論によれば、端的な良さは、存在するすべての人の相対的な良さを「合計する」ことによって得られる。Rawls (1971) はこの考えを功利主義に帰しており、Smart and Williams (1973) へのスマートの貢献のような功利主義的な議論に適合する。しかし正確にするためにはさらに多くの作業を行なう必要がある。「一日中太陽の下でその服を着ることは、あなたの日焼けライン1にとって良くはないだろう」とわれわれはしばしば言う。しかし「あなたの日焼けラインにとっての良さ」は、端的な良さを得るのに合計するのはもっともらしくない。それゆえ、知性や感覚のあるものだけが「〜にとって良い・悪い」と言えるものではないという事実は、「〜にとって良い」という関係の説明や、相対的な良さと端的な良さとはいかに関係しているのかの理論に対して、重要な制約を課す。
端的な良さと相対的な良さを、一方を他方で説明するというやり方ではなくて、一方を棄却して他方のみを真剣に受け入れるという哲学者もいる。例えばフィリッパ・フット（Foot 1985）は、端的な良さについての言明は言及されていないある人にとっての相対的な良さについての言明として理解できるとした。端的な良さについての主張に見えるものはしばしば相対的な良さについての総称的量化文であるということを認めることで、このフットの見解は強調された（Shanklin 2011, Finlay 2014と比較せよ）。よく知られているように、Thomson 2008が同様の立場を擁護している。
対照的に、G・E・ムーア（Moore 1903）は相対的な良さの主張を理解するのに奮闘した。利己主義へ反論するという文脈でムーアは、「ジャックにとって良いこととは、単に、良いことのうちジャックの所有物であるものだ」という理論を倫理的利己主義者に帰している。ムーアはこれらのテーゼに直接に反論はしなかったが、それらは普遍化可能な利己主義に結びつき得ないということを彼は示した。ムーアの議論を避けるために、利己主義者はこれらの相対的な良さの分析を拒否することのみが必要であるが、これはいずれにせよ見込みがない（Smith 2003）。
1.1.2 Attributive Good 別の見解によれば、端的な良さは属性的な良さの観点から理解される。結局のところ、われわれは端的な良さをどのような種類のものに帰属させればよいのだろうか。多くの哲学者によれば、それは命題に、もしくは状況にである。このことは、われわれが考えてきた例に対する大雑把な研究によって支持される。その例においては、良いと言われるものは、「if」「that」「for」といった補文標識によって抽出されると思われる。例えば「もし君がそれをやったら、それは良いことだ」「君が来ることは良いことだ」「それはいま終わるほうが良い」。（Foot 1985によれば）もし補文標識のフレーズが命題や可能な状況を指示しているならば、「端的に良い」ということは「良い状況である」ということであり、したがって端的な良さは属性的な良さの特別な場合である、と推測するのは理にかなっている（もしそれが完全に意味を成すのであれば。ギーチとフットはともに、状況というものは属性的な良さの主張を支持するには薄すぎる種類のものであることを根拠に、それは意味を成さないと議論している）。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>