<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>language on 哲学覚書</title>
    <link>https://xscey.github.io/note/tags/language/</link>
    <description>Recent content in language on 哲学覚書</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Thu, 27 May 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://xscey.github.io/note/tags/language/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Haslanger (2011) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2021-05-27/</link>
      <pubDate>Thu, 27 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2021-05-27/</guid>
      <description>Abstract 腰パンはかっこいいだろうか。牛は食べ物か。女性は男性よりも従順か。黒人は白人よりも多くの犯罪を犯しているか。社会的世界を額面通りに受け取るとき、多くの人はこれらの問いに肯定的に答えたくなるだろう。そしてもし［その答えに対して］異議が申し立てられたならば、人々はその答えを支持する事実を指摘することができる。しかし、そうした肯定的な答えには何か悪いところがある。本章で私は、当該の総称的主張（generic claim）は通常〈当該の事実はそのように記述される対象――女性や黒人、腰パンなど――についての特別な何かに基づいて得られるものだ〉と人が推論するのを許すことを、言語哲学や形而上学における最近の考え方を用いて示す。しかし、私が与えた例においては、この含意推論（implication inference）は正当な根拠がない。当該事実は、対象が位置づけられている社会関係の広範なシステムに基づいて得られるのであり、対象それ自体の内在的・傾向的な特徴に基づいてはいない。しかし、背景的関係は不透明なものであり、結果として、そうした主張は少なくとも体系的に誤解を招くものとなる。［その主張の］否定は、問題含みの含意を阻害する機能を果たす。そうした含意あるいは前提（presupposition）を明るみに出し、それらを阻害することが、イデオロギー批判のきわめて重要な部分となる。
Introduction 179a 腰パンはかっこいいだろうか。牛は食べ物か。女性は男性よりも従順か。黒人は白人よりも多くの犯罪を犯しているか。多くの人はこれらの問いに肯定的に答えたくなるだろう。しかし、そうした肯定的な答えには何か悪いところがある。
私は、「腰パンはかっこいい」とか「牛は食べ物だ」とか「女性は男性よりも従順だ」という主張を否定する。しかも、これら主張を否定することには客観的な基礎があると断言する。
しかし、どうすればそんなことができるのか。実際に、牛はアメリカ人の食料であるし、女性は仕事や家庭において男に従っているではないか。どうすれば、こうした主張を正当に否定できるのか。
180a 以下、概要とほぼ同じなので省略。
Ideology 180b イデオロギーとは何か。そして、それはいかにして哲学的問題を引き起こすのか。最も基本的な意味では、イデオロギーとは、何らかの仕方で社会実践を補強するのに役立つような、社会生活の表象である。［＊イデオロギーは社会生活の表象なのか、それともその表象を記述する枠組みのことなのか。言説とイデオロギーは似たようなものとも言われている。］
ある重要な意味では、社会構造はわれわれに課せられたものではない。というのもそれは、われわれの日常的な選択と行動によって構成されたものだからだ。われわれは単に社会構造の歯車の一部なのではなく、社会構造を成立させている。
そして、われわれが世界を表象する仕方についての何か［＝イデオロギー］は、社会構造の成立の構成的な部分であり、かつ社会構造を持続させるものなのである。
181a 広い意味では、イデオロギーは、蔓延しておりかつ不可避なものである。私が使う意味でのイデオロギーとは、社会的システムのなかで行為や反応に意味をもたせ、また社会的システムを存続させるのに寄与するような、〈背景的な、認知・感情の枠組み〉なのである。［＊ここではイデオロギーは枠組みとされている。ハスランガーはこっちの意味でイデオロギーという語を使っていく。］
181b イデオロギーを信念の集合と見做すのは有用でない。信念は、離散的で明確な命題的態度として理解されるが、そのような態度の集合としてイデオロギーを理解すべきではない。
社会実践を補強するイデオロギーは、より原始的な傾向性や習慣などの、単なる信念より広い範囲の態度を含まなければならない。より信念的でない形態のイデオロギーは、「ヘゲモニー」と呼ばれることがある。［＊覇権的。cf. アントニオ・グラムシ（マルクス主義）］
181c ヘゲモニックであればあるほど、イデオロギーはより非自覚的で不明瞭なものとなる。
181d イデオロギー現象によって引き起こされる哲学的な問題が、少なくとも二つある。
第一の問題。通常われわれが意識することのないイデオロギーなるものが、一体いかにしてわれわれの行為の社会的背景を構成するのだろうか。これは部分的には社会学・心理学上の経験的問題だが、哲学者が取り組める部分もある。
第二の問題。イデオロギーをいかに評価すべきか（よいイデオロギー、悪いイデオロギーをどう判別すればよいか）。
182a 本章では、第一の問題に取り組む。つまり、イデオロギーと社会構造とのあいだにはどんな関係があるのか、そしてイデオロギーはいかにしてヘゲモニックになりそのイデオロギーを使用する人々が集合的に社会的環境を構成する際に見えなくなるのか、を考える。
イデオロギー批判はいかにして可能なのかを問うことについては深刻な認識論的問題が存在する。というのも、一旦われわれが自身の社会的世界を構成したならば、社会的世界の記述は真に見えるだけでなく、実際に真だからである。
［女性が男性に従順だというのは真であるが、単にいまたまたま従順なだけだというのではなく、あたかも〈女性の内在的性質により女性は従順でしかありえない〉かのように思われてしまう（ヘテロノーマティブなイデオロギーがヘゲモニックであるとき）。想像の可能性が閉ざされる（そうでない可能性は意識にのぼることすらない）。こうした不適切な枠組みは、批判の対象となりうる。］
182c イデオロギーがヘゲモニックになるとき、イデオロギーの効果は自然的世界に溶け込み、かつある重要な意味において自然的世界の一部になる。ヘゲモニックなイデオロギーとそれを構成する構造は、変えるのが著しく困難だ。ヘゲモニーの働きを明らかにする重要な資源を社会科学者や心理学者は提供する。しかし哲学者・言語学者の仕事もまた必要である。というのも社会的生活の主要な媒体は言語だからである（言語は、意図的行為、共有された意味、集合組織の基礎を形成している）。
Generics, Semantics and Pragmatics 182c 「女性は男性よりも従順だ（women are more submissive than men）」と人が言うとき、何が主張されているのか。この文のように、all、some、manyなどの量化子なしで一般的表現をする文を、総称文（generics）と呼ぶ。
総称文は他の量化表現と違い、カテゴリー内の個々の例について述べる表現ではなく、むしろカテゴリーについて一般的に述べる表現である。
183a 二つの問いがありうる。総称文の意味は何か（意味論的な問い）。総称文は典型的には何を言うのに用いられるのか（語用論的な問い）。
本章のこの箇所における私の目標は、総称文の一つの可能な説明の要素を提示し、それにより小さな範囲のケースにおいていかに総称文が誤解を招くのかを見ることだ。次の箇所では、それがもちうる社会的帰結は何かを考察することになる。
われわれが最初に必要とする道具立ては、総称文（generic）、総称的本質化（generic essence）、そして共通基盤（common ground）である。
Generics 183b 最初に考えたい仮説：「Ks are F（e.g., tigers have stripes）」の形の総称文は、通常、Ksそれ自体についての何か重要な事実に主に基づく、KsとFとのあいだのつながりを含意する。
183c 上でも述べたが、「Ks are F」の形の総称文は省略的な量化表現である、と理解することはできない。量化表現と比べて、総称文の真理条件は非常に複雑であるように思われるからだ。
184a 総称文の最良の説明についてコンセンサスはない。
サラ゠ジェーン・レスリーの理論：総称文は、きわめて原始的な「一般化のデフォルトの様式」である。われわれは、同じように振る舞うように見える様々な種類の事物へと世界を分類するきわめて基本的な能力をもっており、総称文は、これらの種が典型的に示す印象的な・重要な特徴を強調するものである。
184b このアイディアを探求するうえで、異なる種類の一般化に敏感でなければならない。
プラサダとディリングハムの指摘。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cappelen &amp; Dever (2019) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2021-05-19/</link>
      <pubDate>Wed, 19 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2021-05-19/</guid>
      <description>8. Generics and Defective Reasoning 8.1 Introductoin: What are Generics?  Prime numbers have exactly two factors. Crows ate the apples from my tree. Dinosaurs are extinct. Earthquakes are common along the Pacific Rim. Philosophers are interested in questions about epistemology and metaphysics.  8.3 Some Interesting Experiments 大まかに言って、人々は比較的弱い証拠に基づいて総称文を受け入れがちだが、総称文からかなり強い結論を推論しがちでもある。例：「モーセスは銀の毛皮をもつ」（モーセスは架空の動物）。70%以上のモーセスが銀の毛皮をもつと聞かされた場合、人々はこの総称文を受け入れる傾向がある。しかしこの総称文を聞かされた人々は、90%以上のモーセスが銀の毛皮をもつと推論する傾向がある。
8.4 Generics: Interaction of Meaning and Epistemology なぜこのような現象が起こるのか。いくつかの説明が考えられる。
1. 総称文の意味を推論主義的に考えると、こうなるだろう。
 導入規則：70%の鳥がFであるならば、鳥はFだと結論してよい。 除去規則：鳥がFであるならば、90%の鳥がFであると結論してよい。  これが正しいとすると、総称文はtonkと同じようにまずい言語表現だということになる。
2. 「鳥は飛ぶ」は「総称的に多くの鳥は飛ぶ」のことだと考え、通常の量化子と同じような意味論をもつと考える。この場合、他の量化文と異なり、総称文はきわめて曖昧かつ文脈依存的な言語表現だということになる。総称文の意味は複雑であり、それゆえにわれわれは認知的錯誤を犯しやすくなる、と考えられる。
3. 総称文の意味自体に何かまずいところがあるのではなく、単にわれわれの使用法がまずいのだ、という立場もありうる。意味論的には、「虎は縞模様だ」は「多くの虎は縞模様だ」という統計的なことを表しているだけなのでまずいところはない。ただ語用論的に間違ったことを含意することがあるとされる。
例えばハスランガーは、「Ks are F」は「Ksは、Ks自体についての何か重要な事実のおかげで、Fである」ということを語用論的に含意すると考える。このために、「女性は従順だ」のような総称文を使用するとまずい、という結論が導かれる。［＊ハスランガーは総称文を必ずしも統計的一般化の文とは考えていないはずだが、なぜかこの本だとそう考えていることになっている。］</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>意味と内容の規範性の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2021-05-02/</link>
      <pubDate>Sun, 02 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2021-05-02/</guid>
      <description>言語をその本質において慣習的なものと考える長い伝統があり、少なくともアリストテレス（『命題論』）にまで遡ることができる。慣習の役割に訴えることで、言葉の意味的な使用である言語記号を、単なる自然の「記号（sign）」から区別することができると考えられている。前世紀の間、言語は本質的に慣習的なものであるというテーゼは、言語哲学の中で中心的な役割を果たしており、平凡な真理とさえ呼ばれてきた（Lewis 1969）。最近では、言語の慣習的な性質よりも、意味は本質的に広い意味で規範的であるという主張に焦点が当てられており、問題となっている規範性が慣習の観点から理解されるべきかどうかは未解決のままである（Kripke 1982）。
しかし、規範主義は言語に限ったものではなく、精神的内容の場合にも擁護されている。精神状態は、それに対する一定の規範がある場合にのみ内容を持つとされている。多くの人は、意味と内容の本質的に規範的な側面は、心と自然の間の深い根源的なコントラストを反映していると考えている。
本稿では、意味と内容に関して、規範主義者の中心となるいくつかのテーゼを論じる。まず、意味の規範主義のさまざまなバージョンを特定し、それらに対して提示されてきた議論を紹介する。続いて、内容規範主義について議論し、現代の議論の概要を説明する。どちらの議論も非常に進行中で、現時点では、規範主義が意味と内容のどちらにも当てはまるかどうかについては、ほとんどコンセンサスが得られていない。本稿が最初に出版されて以来、議論の多くは二つの中心的な問題に集中している。第一に、意味のある表現には必ず正しさの条件があるという事実から、意味規範主義が導かれるかどうかが議論されてきた。これは我々が「単純な議論」と名付けた議論であり、2.1.1節ではこの議論に対する最近の貢献について述べている。第二に、ルールガイダンスの性質については、特に内容規範主義に関連して多くの議論がなされており、それをどのように理解すべきかについての新しい提案がなされている。これについては2.2節と3.2節で述べている。しかし、意味（と内容）に不可欠な規範性は、これまでの議論で認識されてきたよりも、より「原始的」な性格を持つものであるということも主張されてきた。これについては、2.1.1項、2.2.1項、特に2.2.4項で述べている。
1. Interpretations of the Normativity Thesis 意味・内容の理論における規範主義（normativism）とは、言語的な意味や意図的な内容が本質的に規範的であるという考え方である。しかし、その構成要素である規範性と意味・内容への本質性はいずれも様々な解釈が可能であり、その結果、「意味・内容は規範的である」というスローガンを主張する、多かれ少なかれ密接に関連した見解の一群が存在している。
文献  Glüer, Kathrin and Åsa Wikforss, &amp;ldquo;The Normativity of Meaning and Content&amp;quot;, The Stanford Encyclopedia of Philosophy (Fall 2020 Edition), Edward N. Zalta (ed.).  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>フェミニスト言語哲学の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2021-04-25/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2021-04-25/</guid>
      <description>2. Positive research programmes in philosophy of language 2.5 Generics 総称文とは、「猫は毛深い」や「猫には毛がある」といったもので、普遍的一般化でもない（毛のない猫もいる）し、存在的一般化でもない（総称文の主張の方が明らかに強い）。このような問題は、言語学者や哲学者の興味を引く多くのパズルを生み出す。総称文についての詳しい説明は、「総称文」の項目を見よ。ここでは、社会的グループに関する総称的表現について、最近示唆されている社会的・政治的な重要性に焦点を当てており、これに関する文献も増えている。この文献は、Sarah-Jane Leslieの仕事を出発点としている（Leslie 2015; Wodak, Leslie, and Rhodes 2015）。ここで興味を引くのは、「男の子は泣かない」や「女性はキャリアよりも家族を優先する」といった例だ。これらの文章は、例えば、泣くことは多くの男子がする行為ではないというような、単なる説明的な主張を表すために使用することができる。しかし、これらの文章は、少年や女性が何をすべきかという規範的な主張にも使われる。Wodak, Leslie, and Rhodes (2015) は、「規範的な総称文と記述的な総称文の違いは、総称文自体の中で名詞句がピックアップする概念の違いで理解することができる」と提案している (Wodak et. al. 2015: 629)。「Woman」は規範的な概念、つまりキャリアよりも家族を重視するなどの理想を選ぶかもしれないし、逆に記述的な概念を選んで、キャリアよりも家族を重視するかどうかにかかわらず女性を指すかもしれない。レスリーはこれを根拠に、「ヒラリー・クリントンはオバマのホワイトハウスで唯一の男だ」といった発言を説明し、ここでの「男」は男らしさの理想を意味していることを示唆している。また、総称的発話が社会的認知に有害な影響を与えることを論じる、より一般的なプロジェクトの一環でもある。Leslie（forthcoming）は、彼女が「Striking property generics」と呼ぶ、「黒人は危険だ」や「イスラム教徒はテロリストだ」など、総称的に指定されたグループに危険な特性を帰する発言についても論じている。彼女は、総称的主張を打ち消すことは、（他の条件が満たされていれば）真として受け入れられるために多くの事例を必要としないため、偏見を永続させ悪化させる重要なメカニズムとして機能すると主張している（Leslie on striking property genericsの批判については、Saul forthcoming and Sterken 2015a,b.を参照のこと）。
Haslanger (2011) はLeslieの研究を基に、総称的主張はしばしば性質についての会話的な含意をもち、それが不正な社会構造を維持するイデオロギーを永続させる重要なメカニズムとしての役割を果たすことを論じている。彼女は、総称的な主張の真理条件がどのようなものであっても（レスリーの見解を理解すると、印象的な性質を持つ総称的な主張は非常に容易に真となる）、メタ言語的否定（Horn 1985）のメカニズムによって否定すべきであると提案している。この方法によって、われわれは、われわれを支配しているイデオロギーを破壊し始めることができるのである（これに対する批判は、Saul forthcomingを参照せよ）。
文献  Saul, Jennifer and Esa Diaz-Leon, &amp;ldquo;Feminist Philosophy of Language&amp;quot;, The Stanford Encyclopedia of Philosophy (Fall 2018 Edition), Edward N. Zalta (ed.).  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>総称的一般化の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2021-04-23/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2021-04-23/</guid>
      <description>2. Semantic Analyses of Gen 2.4 Stereotypes and Prototypes 総称文の意味論に対して、ステレオタイプやプロトタイプを表現していると考える理論家は、やや異なるアプローチをとっている。このような考え方では、「トラは縞模様だ」はステレオタイプまたはプロトタイプのトラが縞模様であることを表現し、同様に「サメは水浴者を襲う」はステレオタイプまたはプロトタイプのサメについての信念を表現している。Geurts (1985) と Declerk (1986) は、総称文は文化的に受け入れられたステレオタイプを表現していると解釈できるとし、Platteau (1980), Nunberg and Pan (1975), Heyer (1985, 1990) は、総称文は Rosch (1978) の意味でのプロトタイプを表現していると主張しています。したがって、このような見解では、「トラは縞模様だ」は、ステレオタイプまたはプロトタイプのトラがストライプであるという事実を表現することになる。
このタイプの見方の一般的な懸念は、関連する種類の偽なる信念を持つだけで、総称文が真になると考えているように見えることである。例えば、人々が関連する方法（例えば、文化的に保持されているステレオタイプとして、あるいはRoschean prototypeの一部としてなど）で、ヘビに粘液性を誤って関連付けるとします。これにより総称文「ヘビはヌルヌルしている」が真になるわけではない（Krifka et al. 1995）。人がプロトタイプ的／ステレオタイプ的な信念に基づいて総称文を主張することが多いのはもっともなことだが、これらの信念が総称文の真理条件に入ると考えるのは非現実的である。ステレオタイプ的な信念は偽でありうるし、またしばしば実際に偽である。
4. Generics and Psychology 近年、心理学者の間で総称的一般化への関心が高まっている。認知心理学では、種類に関する概念的な知識がどのように組織化され、表現されているかを理解することに長い間関心を持ってきたが、ごく最近まで総称文との関連性や、総称文が表現する一般化については検討されていなかった。心理学者の総称文への関心は、総称文がわれわれの基本的な種類の捉え方についてどのようなことを明らかにするかということにあり、Genの意味論的な分析を行うことには特に関心がなかった。しかし、心理学から得られたいくつかの結果は、総称文の意味論がどのようなものになるかということに重要な制約を与えている。
4.1 The Generics-as-Defaults Hypothesis ［＊節タイトルからして、総称文はデフォルト推論に用いられる、みたいな話かと思ったが、そうではなかった。総称文はデフォルトで用いられるいわばプリミティブな言語表現であり、量化文はより複雑な言語表現だ、といった内容。］
乳児は、生後1年目に種類やカテゴリーに関する一般化を行うことができ（e.g. Baldwin, Markman, and Melartin 1993）、就学前の中期には、種類の構成要素の一般的な特性について、構造化された詳細な信念を持つようになる（e.g. Gelman 2003）。認知的発達における重要な問題は、これらの一般化の性質にある。認知的に基本的な一般化をどのように特徴づけることができるだろうか。われわれの最も基本的な一般化の方法は、どのような種類の情報に敏感なのだろうか。また、これらの一般化は、自然言語を習得した後に、どのようにして表現されるのだろうか。
複数の研究者が、総称文は認知的に基本的なデフォルトの一般化を表現し、量化文はそれとは対照的に、認知的により洗練された一般化を表現すると提唱している（e.g. Cimpian and Erickson 2012; Gelman 2010; Leslie 2007, 2008, 2012）。総称文は、発達の早い段階である生後30ヶ月頃までに獲得される（Gelman, Goetz, Sarnecka and Flukes 2008; Gelman and Raman 2003; Graham, Nayer and Gelman 2010）。30か月までに、子どもは総称文が例外を容認することを理解し（Gelman and Raman 2003）、いくつかの研究では、子どもの総称文に対する判断は、就学前の期間を通じて大人の判断と似ていることがわかっている（e.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Starr (2016) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-05-01/</link>
      <pubDate>Fri, 01 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-05-01/</guid>
      <description>1. The Virtues of Dynamic Expressivism: a Sketch まず、合理的な行為者性において表象的状態と動機づけ状態との役割の単純なモデルから始めるつもりである。それから、この枠組みを用いて義務論的表出主義を明確に述べ、それがいかにしてフレーゲ・ギーチ問題を引き起こすかを示す。このことによって私は、動的表出主義とは何か、そしてフレーゲ・ギーチ問題を解決することにとって動的表出主義が真理条件意味論よりもいかに適しているかを示すことができるだろう。
期待効用理論によれば、信念・欲求は理論的に区別されうる。これはもっともらしい区別である。
これを背景として考えると、「φすべきだ」という文の発話は効用関数を表現していると表出主義者は言いうる。u(φ)の値が何らかの基準よりも大きいことを意味している。これに対し、主観主義者は、「φすべきだ」は効用関数についての命題を表現していると言うだろう。また、自然主義者なら、「φすべきだ」は世界についての信念（効用とは無関係の信念）を表現していると言うだろう。
フレーゲ・ギーチ問題の説明。
「φすべきだ」と「φすべきだというわけではない」が矛盾していることを表出主義でどう説明するか、というのは外的否定問題。「φすべきだ」と「φしないべきだ」の矛盾は、内的否定問題。それぞれ、異なる解決策が必要。
ギバードはこれについて解決策を述べているが、十分なものではない。ギバードの説明では、具体的にどんな効用関数が表出されているのか、いかにして二つの効用関数が衝突しているのか、を説明できていないのだ。［ギバードは別に「効用関数」という概念は使ってないので、ギバードのまとめ方がこれでいいのかちょっと疑問。］
ドライアやシルクは選好表出主義を展開している。これは、義務文の意味論を選好順序の観点から定式化するというものだ。Starr (2013) も同様の戦略を取っており、これによってギバードのアプローチにおけるギャップを埋める形で内的否定問題は解決されうる。ただし外的否定問題はこの方法では解決できない。
選好表出主義の簡略的な説明。［「こういうふうに内的否定問題を解決できる」と実際に示してみせる。ただし外的否定問題はこの方法では解決できない、と再度強調。］
Silk (2014) のような選好表出主義だと、外的否定問題を解決できない。これは簡単なモデルを考えれば分かる。
選好表出主義は、Oφと¬Oφの矛盾を、導入される選好順序が矛盾を来すということによって説明しようとして失敗した。動的表出主義は、そうはしない。「φすべきだ」は¬φよりもφを選好するという選好順序を導入するよう働きかける一方、「φすべきだというわけではない」は「φすべきだ」によって導入されるような選好順序を差し引くという仕方で選好順序に働きかける。Oφと¬Oφは、動的に矛盾しているのである。あるバーで、「空のグラスにはウォッカを注げ。中身の入ったグラスは、その中身を吸引せよ」と命令されたロボットのことを考えてみよう。このロボットは内容的に矛盾した命令を下されたわけではない。しかし二つの行為は、「ロボットの両方の行為が達成された状態のグラスなど存在しえない」という意味で、矛盾しているのである。Oφと¬Oφの矛盾も、これと同じ意味で矛盾していると言える。後述するように、非動的説明では、φと¬φが根本的に異なるコミュニケーション効果をもつという考えを受け入れる余地がない。
外的否定問題への動的アプローチは、内的否定問題への選好表出主義的アプローチと見事に結びつく。［OφとO¬φ、Oφと¬Oφの矛盾について、形式的な説明の直観的意味が述べられる］
動的説明の形式化は、行為論理を必要とする。幸い、動的論理（Harel et al. 2000）の研究が進んでいる。これは計算機科学で発展し、自然言語意味論にも影響を与えている論理である。動的論理の特殊な場合として古典論理が得られる。
2. Expressivism and Communication 表出主義の三つのテーゼ。
 コミュニケーション：「ある心的状態を表出することは、〈主体がその心的状態に陥っている〉と言うことではない」（Gibbard 1986: 473）。 説明：「文の意味論的性質は、根本的に、それら文の発話によって慣習的に表出される態度の性質の観点から、説明される」（Silk 2014: §1）。 非表象：文によって表出される心的状態は、非表象的であり、より具体的には、動機づけ的（motivational）である。  説明テーゼは、コミュニケーションテーゼを仮定している。もし説明テーゼだけあってコミュニケーションテーゼがないならば、おかしなことを言っていることになる。というのもこの場合、「φすべきだ」と「φしないべきだ」の矛盾を態度の性質の観点から説明するとは、「本は紙でできている」と「本は紙でできていない」の矛盾を本の性質の観点から説明するも同然だからだ。それゆえ、説明テーゼの正当化はせいぜい表出主義の部分的正当化にすぎない。現代の表出主義者はこの点を見過ごしがちである。
第一節で見たように、ギバードは¬Oφの内容を積極的に特徴づけることを拒否している。しかし、¬Oφの内容の積極的な特徴づけなしに、¬Oφということを誰かから伝達されたときその行為者の心的状態はいかに変化するのかを積極的に特徴づけることはできない。［…］表出主義者は、真理条件意味論を採用できない。
表出主義者のコミュニケーションテーゼが私の焦点だけれども、説明テーゼについての言葉は整理されている。そのテーゼ［説明テーゼ？］がここでもたらされた見解に当てはまるかどうかは言うのが難しい。というのも、この見解は文に対してその文が表現する態度や心的状態を割り当てることによっては進展しないからだ。さらに、すべての文の意味論的性質は、その文が更新する心的状態の性質の観点から説明されうると言える。［…］心的状態を表現している文について話すことを心的状態を更新する文について話すことに置き換えることによって、それらの状態（例えば注意や選好）の非表象的次元に訴えるような説明に焦点を当てることによって、人は、説明テーゼの周辺における何かを取り戻すことができる。
動的表出主義の説明テーゼ　表出的な文の意味論的性質は、根本的に、その文が言語使用者の心的状態の非表象的次元を更新する仕方の観点から、説明される。
このような表出主義はメタ倫理学にとって注目するに値するだけでなく、自然言語の意味の研究においても注目するに値すると思われる。
表出主義は難解な哲学的教義のように思われるかもしれないが、そのコミュニケーションテーゼは常識的な観察からして馴染み深いものである。「アブってあんな姿なんだねえ」と言うとき、話し手は「私はアブに注意を向けている」ということを聞き手に伝えている。しかし話し手は自分の「注意を向けている状態」について指示しそれについての事実を述べたというわけではない。つまり「私の注意しているという状態はこれこれだ」というふうに言っているわけではない。コミュニケーションテーゼが言っているのはこういうことである。むろん、ここでは義務論的な語は使われていない。表出主義者は、この種のコミュニケーションがいかにして一般に言語的領域において（特に義務論的領域において）行なわれているのかを言わなければならない。
§3では、命題論理の真理条件意味論を提示し、論理・合成性原理・コミュニケーションがいかにして指示に依存しているかを強調する。§4では、この枠組みの拡張を用いて否定問題を解決し表出主義的なコミュニケーションの説明を与えようとする試みを批判的に検討する。この議論は動的意味論へとわれわれを進ませるだろう。§5では、古典的意味論から離れる基本的な方法を説明するために、命題論理の動的意味論を提示する。§6では、義務論的言説に対する動的意味論を与え、他のアプローチにとっての困難に動的表出主義がいかにして取り組むかを説明する。
3. Logical Semantics, Classically 論理的意味論は、言語学的意味のモデルを提供してきた。このモデルは三つの仕方で役立つ。
 意味の合成性を説明できる。 論理性を説明できる。つまり、「AからBが論理的に導出される」のはなぜか、「AとBが矛盾する」のはなぜか、を説明できる。 文を使うことで伝達される基本情報の説明を提供してくれる。  論理的意味論は、もっぱら指示的な意味論的概念を用いることでこれらを達成する。
命題は可能世界の集合である。命題φを言うことは、〚φ〛という可能世界の集合（φが成り立つような可能世界の集合）を示し、そこに含まれないような可能性を除外することである。しかし表出主義者はこのような説明に是認できない。規範文は何も指示せずに心的状態を伝達するからだ。
ブール代数的な論理的意味論の説明。そして、この意味論は完全に指示的なので、この意味論を基礎としつつ義務演算子だけ表出主義的な説明をするということは難しいと予想される、という話が続く。
帰結関係、無矛盾性、という概念の定義の説明。
文献  Starr, William B. &amp;ldquo;Dynamic expressivism about deontic modality.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>意味の理論の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-21/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-21/</guid>
      <description>「意味の理論（theory of meaning）」という語は、ここ一世紀に渡って様々な仕方できわめて多くの哲学的議論に関わってきた。不幸なことに、この語はきわめて多くの異なることを意味するのに用いられてもきた。本稿では、二種類の「意味の理論」に焦点を当てる。第一の種類の理論すなわち意味論（semantic theory）は、言語表現の意味論的内容を割り当てる理論である。第二の種類の理論すなわち意味の基礎理論（foundational theory of meaning）は、その事実のために表現が意味論的内容をもつことになるような、そういう事実を述べる理論である。短い導入の後、これら二種類の理論について議論する。
1. Two Kinds of Theory of Meaning ［意味論と意味理論との区別。「（特定の人や集団にとっての）この記号、あるいはその記号の意味は何か」という問いと、「その人や集団についてどのような事実があるかによって、その記号はその意味を持つのか」という問いの間には、明らかに区別がある。］
この二つの理論の議論に入る前に、言語哲学の著名な伝統の一つが、言語表現の意味に関する事実の存在を否定していることに注目しておくべきであろう（例えば、Quine 1960、Kripke 1982、批判的な議論についてはSoames 1997を参照のこと）。意味に関するこの種の懐疑主義が正しいとすれば、真なる意味論も真なる意味の基礎理論も存在しないということになる。これらの懐疑的な議論についての議論は本稿の範囲を超えているので、以下では、単に意味についての懐疑論は間違っていると仮定する。
2. Semantic Theories 現代の言語哲学における意味論への主なアプローチを説明する仕事は、基本的な障害に直面しているように思われるかもしれない。二つの異なる自然言語が同じ意味論をもつはずはないので、意味論に対する異なる立場を一般的に論ずることはできないように思われるのだ。この問題には比較的単純な解決策が存在する。英語とフランス語の意味論は確かに異なるだろうが、どんな自然言語の意味論もある意味で同じ形式をもつべきだとほとんどの人は仮定している。したがって以下の目的は、個別の表現の意味論に対する見解の詳細な説明を与えることではなく、自然言語意味論に対する主要なアプローチ（自然言語の意味論はどんな形式を取るのが正しいのかに関する主要な見解）を読者に紹介することである。
始める前に一つ注意。意味論家がある言語の表現の意味を説明し始める前に、その意味論家は何の意味を説明しようとしているのかについての明確な考えを必要とする。これはあまり問題に見えないかもしれない。しかし、文の意味論的に重要な部分は何か、それら部分がいかに結合して文を形成するかを説明する仕事は、意味論それ自体と同じくらい複雑であり、意味論に対する重要な帰結をもたらす。実際、あるクラスの表現の正しい意味論的取り扱いに関するほとんどの論争は、その表現が関わる文の構文形式についての問題と密接に関係している。残念ながら、この種の理論（自然言語の文の構文ないしは論理形式を説明しようとする理論）についての議論は本稿の話題を超えている。結果として、リチャード・モンタギューのような人物（構文論とその意味論への接続についての彼の仕事は、過去数十年に渡って意味論の発展の中心であった）は次に譲る。構文論と意味論との接続に対する素晴らしい紹介として、Heim &amp;amp; Kratzer (1998) がある。言語哲学と言語学のいくつかの分野との関係の概観は、Moss (2012) を参照。［意味論を始める前に、構文論が明確でないといけないのだが、実際には構文論と意味論とは複雑に絡まった問題を形作っているので、構文論を決め込んで意味論を始めるというのは難しい］［ひょっとして、意味論をやっている哲学者と言語学者で何が違うかというと、言語学者は構文論にもかなり興味をもつけど哲学者の軸足は意味論にある、みたいな感じだろうか］
自然言語意味論には様々なアプローチがある。私の戦略は、20世紀のあいだに発展し、言語学と哲学の両方の意味論における現代の論文でもまだ顕著に意味論を代表しているような、そういう意味論へのアプローチの説明から始めることだ。これらを古典的意味論と呼ぶことにする。古典的意味論は、「文は典型的には真偽をもち、文の真偽はその文がどんな情報を表しているかに依存して決まる」とする。この「情報」はしばしば「文が表す命題」と呼ばれる。古典意味論家によると、意味論の仕事は（少なくともその大部分は）文の部分の意味が、その文が使用された文脈と組み合わさって、いかにその文が表す命題を決定するのかを（したがってその文の真理条件を）説明することである。
2.1 Classical Semantic Theories 様々な種類の古典的意味論を理解する最も簡単な方法は、別の種類の理論、すなわち指示の理論から始めることだ。
2.1.1 The theory of reference 指示の理論は、表現と、その表現が自分が現れる文の真理条件を決定することへの貢献とを、結びつける理論のことである（後に見るように、表現の指示に関するこの見解はある仕方で制限されねばならないけれども）。
この指示の理論は、数学的推論の形式化にとって十分な論理を定式化するゴットロープ・フレーゲの試みに遡ることができる。この種の指示の理論の構築は、固有名の例から始めることによって最もよく説明される。次の文を考えよう。
 (1) バラク・オバマはアメリカの44代目の大統領だ。 (2) ジョン・マッケインはアメリカの44代目の大統領だ。  (1)は真、(2)は偽だ。明らかに、この真理値の違いは「バラク・オバマ」と「ジョン・マッケイン」という表現の違いに遡りうる。これら表現についての一体何が、これら文の真理値の違いを説明してくれるのだろうか。きわめてもっともらしいのは、「バラク・オバマ」は44代目大統領であるような男を表しているが「ジョン・マッケイン」はそうではない、という事実こそそれである、というものだ。これは、固有名の指示対象（reference）――文の真理条件を決定することに対する固有名の貢献――はその名前が表す対象（object）だということを示唆する（これはもっともらしい一方で、名前の目的は個体を指示することだというのは議論の余地がないわけではない。 Graff Fara (2015)、Jeshion (2015)を参照のこと）。
この出発点を前提にすると、他の種類の表現の指示対象についてのいくつかの結論を得るのはたやすい1。次の文を考えよう。
 (3) バラク・オバマは民主党員だ。 (4) バラク・オバマは共和党員だ。  またしても、(3)は真、(4)が偽だ。われわれはすでに、「バラク・オバマ」の指示対象はその名前が表す男であることを知っている。よって、指示対象が真理値に影響を与える力だとすると、われわれは「は民主党員だ」とか「は共和党員だ」といった述語の指示対象こそが対象と結びついて真理値を生む何かでなければならないということを知ることになる。したがって、この種の述語の指示対象は対象から真理値への関数と見做すのが自然である。「は民主党員だ」の指示対象は、民主党のメンバーであるような対象を入力として与えたとき「真」という値を返す関数であり、一方、「は共和党員だ」の指示対象は、共和党員のメンバーであるような対象を入力として与えたとき「真」という値を返す関数である。これこそ、(3)が真で(4)が偽であるという事実を説明するものである。オバマは民主党のメンバーなのであり、共和党のメンバーではないのである。
この種の指示の理論を、英語のような自然言語において見出すことのできるより多くの表現のタイプを覆うように拡張するとき、事態はさらに複雑に、そしてさらに議論の余地あるものになる（入門として、Heim and Kratzer (1998)）。しかし上記は、大まかなアイディアを与えるには十分である。例えば、「愛する」のような述語は、（一つではなく）二つの名前と結びついて一つの文を形成する。それゆえこの種の二項述語の指示対象は、二つの対象と結びついて真理値を決定するような何か――多分、対象の順序対から真理値への関数――でなければならない。
2.1.2 Theories of reference vs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chrisman (2016) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-15/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-15/</guid>
      <description>1. Introduction 395a メタ規範理論1は、一つには、「ought」の意味に関わるものである（道徳的な意味での「ought」に限定はしない）。むろん他の規範語も存在するが、「ought」（≒should）は明らかに、数少ない核となる規範語のうちの一つである。
395b 多くの哲学者は次の考えを魅力的だと考える――規範的主張（ought-claims）は可能な行為、思考、感情を指令するものであって、現実世界で実際に物事がどうあるかを記述するものではない。
395c 一方、叙述文の意味は、その文の真理条件がいかにその文の要素の意味論的値とその文の論理形式から導出されるかによって最もよく説明される、という考えがある。これは上の考えと衝突するような考えだ。規範文は叙述文のなかに埋め込まれうるので、この場合、規範文に真理値が付与できないと叙述文の意味を説明できないのである。
396a 反実在論的なメタ規範的描像では通常、規範文は真理適合的でない、とする。
あるいは、規範文は「デフレ的な意味」でのみ真理条件をもつとする。この意味での真理条件は、意味の実質的な説明には役立たない。［＊imcompatible without reliance&amp;hellip; あたりが構文がわからず］
これが、真理条件的意味論と反実在論的メタ規範理論とが衝突する理由。
396b しかし、この考えが直面する困難を過小評価しないことが重要だ。
真理条件的意味論はもっともらしい。多くの哲学者が、規範文に真理値を付与すべきだと考えたくなる理由はこれである（しかもデフレ的な意味での真理値ではなく）。
396c 以上のことは、次の二者択一を迫るように見える。
 真理条件的意味論を用いるのをやめて、別の意味論で文の意味を説明するという困難な仕事を受け入れる（真理条件的意味論の拒否）。 規範文は現実を描写していると考える（実在論）。  しかし、この二者択一だというのは本当か。本稿では、この二つの選択肢以外もありうることを示す。本稿の流れは以下の通り。
 規範文の意味論的規則の特定のバージョンを説明する（クラッツァー理論の説明）。 真理条件的意味論の結果を解釈する二つの仕方を説明する。表象主義（representationalism）と推論主義（inferentialism）。これらはメタ意味論における立場である。どちらの立場も、真理条件的意味論と反実在論とをともに認めうる。 観念論者（ideationalist）のテーゼについて議論する。このテーゼによれば、文はまずもってわれわれの思考を表出するための乗り物であり、文の真理条件はその文の慣習的な表出能力から来る。これは表出主義者にとって魅力的なテーゼ。推論主義との比較を通じて説明するつもり。  2. &amp;lsquo;Ought&amp;rsquo; and Truth Conditions 397b, 398a 「ought」には様々な意味合い（flavor）がある。それらを（語の意味の多義性によって説明するのではなく）統一的に説明しうる意味解釈として、クラッツァーの意味解釈がある。
（様相規則） $[\![\mathrm{ought}~p]\!]^{fg} = \top \iff$任意の$w\in W_{fg}$に対して$w\in p$
398b メタ倫理学者は、「ought」を義務、適切性（fittingness）、理由といった語に還元するような伝統的な分析を提案する誘惑に駆られるかもしれない。
しかし、「ought」の様々な意味合いを体系的に扱いうる上の様相規則の能力は印象的な妙技である、ということをわれわれは認識すべきだ。疑いなくその妙技は、「ought」の意味を義務、適切性、理由、最良のもの、といった語によって分析するやり方では達成できないだろう。なお、ought概念は義務・適切性・理由などの概念と構造的に結びついているかどうかという問題は、「ought」の真理条件とは別個の問題である。
399a しかし、この様相規則の支持者も、「ought」の意味と義務・適切性・理由などの概念とを結びつけるやり方から学ぶべきところはある。ought文は、行為者に何かをするよう要求するものであると思われる。ギーチの言うように、 &amp;ldquo;John beats up Tom&amp;rdquo; と &amp;ldquo;Tom is beaten up by John&amp;rdquo; は命題として同値であるのに &amp;ldquo;John ought to beat up Tom&amp;rdquo; と &amp;ldquo;Tom ought to be beaten up by John&amp;rdquo; とは同じ意味ではないのだ。［＊つまり、規範文の標準理論は行為者性を扱えていない。］</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>言語行為論用語の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2019-08-22/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2019-08-22/</guid>
      <description>言語行為の分類 発語行為（locutionary act） 文法的な文を構成する行為。発話行為とも。
発語内行為（illocutionary act） 挨拶する、命名する、約束する、など、「何かを言うことによって何かを行なうこと」を発語内行為と言う。
発語媒介行為（perlocutionary act） 発語内行為の結果として達成される行為。「論ずることによって他人を説得する」「警告を与えることによって怖がらせる」「言葉をかけて励ます」など。
言語行為論とは コトバンクより引用。
 オースティンは、命題の真偽値（事実に対応するか、しないか）を問題にしてきた従来の言語観を批判し、言語の使用が同時に「命令」「依頼」といった行為の遂行であることを明らかにした。たとえば、「明日あなたと会うことを約束する」と発言することは、（一定の条件の下でなされた場合）たんなる事態の描写ではなく、「約束」という社会的行為を遂行することであるとされる。オースティンは当初、こうした行為遂行的発話performative utteranceと、事実を記述する事実確認的発話constative utteranceとを峻別していたが、やがて、あらゆる発話に遂行性と記述性が内包されていると考えるようになった。つまり、事実確認的な発話の局面も含め、言語使用者は発話によって、(1)発話行為（文法的に適切な文を構成する行為）、(2)発語内行為（発話において－in－発話行為とは別に遂行される行為）、(3)発語媒介行為（発話によって－by－相手の感情や行動に影響を与える行為）という三つの行為を遂行している、と分析したのである。たとえば、「君はそれをすることができない」という発話は、(1)「君はそれをすることができない」という文法的に適切な文を構成する行為、(2)「『君』がそれを行うことへの私の抗議」という発語内行為、(3)「『君』を制止する」「『君』を悩ませる」といった発語媒介行為、という三つの行為局面に分けて分析することができる。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三浦俊彦『虚構世界の存在論』覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2019-02-23/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2019-02-23/</guid>
      <description>序――虚構的対象の存在の謎 論理学者にとって虚構名はつねに悩みの種であった。「ペガサスは有翼の馬である」という文は真であると思われる。だが、この文を真であると認めてしまうと、困難が生ずる。「ペガサスは有翼の馬である」ということから、「有翼の馬であるものが存在する」という偽なる文が論理的に導けてしまうからである。
ペガサスは有翼の馬である。Fa
∴有翼の馬であるものが存在する。∃xFx
ここで用いられているのは、存在汎化と呼ばれる推論規則にほかならない。存在汎化とは、単称命題（固有名を主語とする文）から特称命題（存在性を主張する文）を導いてよいという論理法則である。「吾輩は猫である。ゆえに猫であるものが存在する」など、存在汎化の適用例を見れば、存在汎化の正しさは明らかであるように思われる。
以上をまとめるとこうだ1。
 「ペガサスは有翼の馬である」という文は正しい。 存在汎化も正しい。 それにもかかわらず、「ペガサスは有翼の馬である」に存在汎化を適用すると、「有翼の馬であるものが存在する」という間違った結論が得られてしまう。  虚構名を含む文はさまざまなものが考えられる。虚構理論の成否に関係すると思われるものを以下に列挙しておこう。
 ホームズは棚から褐色の分厚い本を取りだした。［小説内の文］ ホームズは生涯結婚しなかった。［読者や批評家の文］ ホームズは存在しない。［哲学者による文］ ホームズは工藤新一よりも賢い。［貫虚構用法］ ホームズはドイルによって創造されたキャラクターである。［虚構性に言及する文］ 「私は虚構のキャラクターにすぎない」とホームズは言った。ホームズは、自分がドイルによって創造された単なる架空の人物にすぎぬことを知っていた。［メタフィクションにおける文、つまり虚構内で虚構性に言及する文］ 「私は虚構のキャラクターにすぎない」というホームズの言明は正しい。［虚構内で虚構性に言及する文に対する批評家の文］  記述理論（ラッセル） ラッセルによれば、単称名辞（確定記述2や固有名）は論理的単位ではない3。「フランス国王は禿である」の論理構造は、Baではなく、∃x(Fx∧Kx∧∀y((Fy∧Ky→x=y)∧Bx)であるとされる（「フランスの国王であってしかも禿であるような者が存在し、しかもフランスの国王なるものは存在するとすればただ一人存在する」）。
この分析を適用すれば、「ペガサスは有翼の馬である」は偽となるから、パラドックスを回避することができる。
クワインによれば、「ペガサス」に対応する記述がすぐには見つからない場合、「ペガサスる（pegasizes）」といった人工的な述語を作ってしまえばよい4。
三浦によれば、ここで注意すべきことが三つある。
①記述理論では、実体、個物、特殊者としてのハムレットは存在しないことになる。しかし普遍者としてハムレットが存在すると認めることはできそうだ。よって、理論的実体説や種類説を許容する余地が記述理論にはある。
②曖昧な文S「虚構のなかでハムレットは男性である」は二通りに読める。
 SA「ハムレットは、〈虚構において男性である〉という性質を持つ」 SB「虚構において、〈ハムレットは男性である〉ということが成り立つ」  前者はde re命題、後者はde dicto命題の区別に相当する5。三浦によれば、ラッセルはSBを真だと認めるはずであり、記述理論において何らかの形で虚構的対象が存在すると言える余地がある（どのような形でかは諸説が分岐しうる）。ラッセルの非公式的見解は代入的量化説に近い。しかし論理的に考えれば、記述理論はde dicto説を許容しうる余地がある。
③「これ」「あれ」「ここ」のような指示詞のみが本当の固有名だという、ラッセルの「論理的固有名」の議論は、物理主義の考えに通ずるものがある。
擬装主張説（サール） 意味とは「表現を指示に用いるための規則・習慣・規約の集合である」。言語表現のタイプ（指示句や文そのもの）が意味を担い、言語表現の具体的使用が指示を担う。こう考えるストローソンにとって、「フランス国王は禿である」は有意味ではあるが、真でも偽でもない。この文の使用において、フランス国王の存在はただ語用論的に前提されているだけであり、意味論的に含意してはいないのである。
小説内の文は、指示のふりをしているにすぎない。ストローソンと同様、サールにおいても、作品中の文は主張ではなくそのふりであるゆえに、真でも偽でもないことになる。
しかしサールによれば、指示のふりによっていったんキャラクターが創造されれば、キャラクターは本当に現実世界に存在するようになり、われわれはキャラクターを指示できるようになる。よって批評家による文は真たりうる。
だが、この場合キャラクターはいかなる存在者なのか、肝心なところは不明なままだ6。
還元主義（ライル） 還元主義は言語説の一種である。まず、虚構言説は次のように分類されうるであろう。
 ディケンズが『ピックウィック・ペーパーズ』に書く命題。 「ピックウィック氏はロチェスターを訪れた」のような読者による命題。 「ピックウィック氏は想像上の対象である」のような哲学者による命題。  ライルによれば、1.は真でも偽でもない（サールと同じ）。
2.は「『ピックウィック・ペーパーズ』には〈ピックウィック氏はロチェスターを訪れた〉もしくはそれを含意する命題が書かれている」のように読まれるか、もしくは「『ピックウィック・ペーパーズ』に書かれていることが真であれば、ピックウィックという名で、これこれのクラブを主催して、……、ロチェスターを訪れたような人物がいることになるだろう」のように読まれることになる7。
3.は「『ピックウィック氏はニセ指示句である」とパラフレーズされる。
ヴァン・インワーゲンによれば、どんな場合にも上のようなパラフレーズができるかは大いに疑問である。
 19世紀の小説中のキャラクターには、18世紀のいかなる小説中のキャラクターよりも詳しい身体描写がなされているものがある。$\exists x(C_{19}x \land \forall y (C_{18}x\to Bxy))$ 18世紀のいかなる小説中の女性キャラクターであれ、より詳しい身体描写がなされている19世紀のキャラクターがいるものである。$\forall x ((C_{18}x \land Wx) \to \exists y (C_{19}y\land Byx))$  ふつうに考えれば、前者から後者が論理的に導出できるはずである。しかしライル流のパラフレーズを施してしまうと、前者から後者が導けないことになってしまい、不合理である8。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>飯田隆『言語哲学大全III』覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2017-10-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2017-10-31/</guid>
      <description>クリプキ以後の指示を巡る議論を眺めるとき，「パラダイム転換」という用語を使いたくなる誘惑はじつに大きい．科学革命における理論の交代についてのクーンの記述の多くがここに当てはまるように思われるからである．クリプキにより新しく提起された理論は，問題解決能力に関して必ずしも旧理論（「フレーゲ‐ラッセル見解」）よりも優れているわけではない．それにもかかわらず新しい理論が支持者に事欠かないのは，何が中心的な問題であり何が周辺的な問題であるかの判断自体が変わりえたという理由によると考えられる．
クリプキ本人は『名指しと必然性』において提案した新たな見解を「よりよい見取り図 a better picture」と呼び，理論であるとは言わなかった．しかしクリプキ以後の哲学者らは，ただの見取り図に甘んじようとはせず，クリプキの提出した見取り図のもとに新たな「理論」を構想する．それが，「直接指示の理論 theory of direct reference」と呼ばれるものである．
「直接指示の理論」というのは，ある基本前提を共有するさまざまな理論を包括する名称である．その基本前提とは，「ある種の指示表現（典型的には固有名）は，対象のもつなんらかの性質によって対象指示をおこなうのではない」という主張である．
この基本前提から，直接指示の理論にとっての3つの問題領域が発生する．
 対象のもつ性質によって対象指示をおこなうのではないとするならば，固有名による対象指示はどのような機構によって可能となるのか． 直接指示をおこなう指示表現は，固有名に限られるのか．もしそうでないとすれば，どのような表現が直接指示をおこなうのか． 「フレーゲ‐ラッセル見解」を支持すると考えられてきた，同一性言明と存在言明にまつわる困難に対して，直接指示の理論からはどのような解答が可能か．  7.3.1 指示の歴史的説明 直接指示の理論の提唱者は，1.の問題に対しては，語の使用の歴史に訴えることで答えようとする．
ドネランの「歴史的説明による理論」 「フレーゲ‐ラッセル見解」に対して提起されたさまざまな反論のなかで最も説得力に富むのは，「フレーゲ‐ラッセル見解」のテーゼ（C）1を退ける議論である．そこでドネランの「タレス」の例を取り上げる．
固有名「タレス」に現在のわれわれが結びつける記述が「万物は水であると言った古代ギリシアの哲学者」であるとしよう．ところがタレスについて伝えている古代の著述家――アリストテレスやヘロドトス――は間違っていて，万物は水であるというのはタレスの主張ではなかったとする．万物は水であると言ったのは，じつは古代ギリシアのある隠者であり，この隠者以外にこのように馬鹿げたことを言った者はいなかったとする．さらにこの隠者はまったく人を避けて暮らし，もちろん弟子もいず，後生になんの痕跡も残さずに一生を送ったとする．このような状況のもとでは，「万物は水であると言った古代ギリシアの哲学者」という記述の正しい指示対象は，この隠者である．もし「フレーゲ‐ラッセル見解」が正しいとすれば，「タレス」という固有名はこの隠者を指示することになり，われわれは「タレス」という固有名を使うたびこの隠者について語ることになる．だが，これは明らかに不合理である．
ドネランのこの例は，「フレーゲ‐ラッセル見解」のテーゼ（C）が疑わしいことを示すばかりでなく，固有名の指示の機構についての積極的示唆をも含んでいる．固有名の指示は，その固有名の使用の歴史のなかに求められる．「タレス」という固有名を，社会のなかで人から人へと受け継ぎ，使用してきた歴史のなかで，無名の隠者は登場しない．したがって固有名「タレス」が隠者を指示することはない．「タレス」の使用を歴史的に説明する対象が，その指示対象でなければならない．このように固有名の使用の歴史に訴える理論を，ドネランは「歴史的説明による理論 historical explanation theory」と呼ぶ．
クリプキの「指示の因果説」 クリプキの言う「よりよい見取り図」も，このドネランのものとほぼ同趣旨のものである（そのクリプキの見解は，現在一般に「指示の因果説 causual theory of reference」と呼ばれる）．その概略はつぎのようになる．まず，ある対象に対して新しく固有名が授けられる――これをクリプキは「命名儀式」と呼ぶ．ついで，この固有名は，一つの言語共同体のなかで人から人へと受け継がれてゆく．この受け継ぎにあたって，固有名の受け取り手は，もとの人がその固有名によって指示するのと同じ対象を指示することを意図するのでなければならない．つまり，BがAから固有名「$N$」を学んだとするならば，Bは，「$N$」によってAが指示するのと同じ対象を指示することを意図する．したがって，こうした継承の歴史を遡るならば，「$N$」は，この固有名を最初に言語に導入した人が意図したのと同じ対象を指示することになる．% なお，たとえ固有名「$N$」の使い手が，「$N$とは何か」という問いに対して一意的な記述で答えることができないとしても，その使い手は「$N$」を問題なく使用できる．というのも固有名の継承の連鎖の末端にいる使い手が，この連鎖をいちいち辿ったりはしないし，だいいちそれは不可能だからである．
フレーゲの理論との比較 上述のような直接指示の理論は，フレーゲの理論とは相容れないものである．フレーゲによれば，固有名は意義Sinnをもつ．そしてこの意義Sinnというものは，2つの役割2を担うものとされていた．しかし上述の直接指示の理論が正しいとすれば，固有名はそうした2つの役割をもつ意義Sinnをもちえないのである．
フレーゲとの対立はそれだけにとどまらず，もっと根が深い．それは言語観そのものについての対立ですらある．フレーゲやラッセルにおいては，孤立した個人の言語理解の場面から出発している．固有名「$N$」が，ある個人の語彙のレパートリーに入るためには，その個人は「$N$」に意味（あるいは意義Sinn）を付与する（「標準理論」によれば，それに一連の記述を結びつける）必要がある．これに対して，直接指示の理論では，言語は本質的に社会的なものであることから出発している．この言語観からすると，多くの場合，語と意味との結びつきは，各個人がそのつど打ち立てるものではなく，社会のなかですでに存在するものであるということになる．
7.3.2 自然種名と物質名 直接指示の理論の提唱者は，2.の問題に対しては，自然種名と物質名も直接指示をおこなう語であると答える．
伝統的には，「牛」や「虎」のような自然種名，および「水」や「金」のような物質名が，独自の意味論的カテゴリーを形成するとは考えられてこなかった．たとえば「虎は肉食である」という文はふつう，「$\forall x(x\mbox{は虎である}\to x\mbox{は肉食である})$」とパラフレーズされるため，「虎」は述語の一部でしかなく，独自の意味論的カテゴリーを形成してはいない．
こうした常識に反して，クリプキは自然種名や物質名をも，固有名や確定記述と同様に「指示子designator」の仲間に入れ，そのうえで自然種名や物質名は固定指示子であることを示そうとする．
クリプキが標的とするのは，つぎのような考えである．「虎」や「水」という語によって人が理解している事柄は，同時に何が虎であり何が水であるかをも決定する．そして，この2つの役割を同時に果たすものは，「虎」であれば，「肉食である」「四本足である」「黄褐色で横縞がある」といった記述の束である．つまり，ある個体が「$K$」で表される自然種もしくは物質のサンプルであるための基準を与えるような記述の集まり$\phi_1,\phi_2,\ldots,\phi_n$があり，「$K$」を理解していることとは，そうした記述がなんであるかを知っていることであるというのが，基本的な考えかたである．こうして，「虎は，肉食であり，四本足であり，黄褐色で横縞がある」という文は分析的に真であり，必然的に真であるということになる．
しかしクリプキによれば，こうした考えは不合理である．というのも，虎が，それに通常結びつけられている性質のいずれをももたないということは可能だからである．たとえばわれわれがこれまで大規模な思い違いをしていて，虎は三本足であり，草食であり，ピンク色で格子縞だったということもありうる（この議論は，明らかに，「フレーゲ‐ラッセル見解」における固有名の考えに対する批判とパラレルなものである）．よって，「虎」や「水」のような語に関しても，その語のもとに個々の話し手が理解している事柄と，その語が何を指すかを決定するメカニズムとは別物である〔それゆえ，自然種名・物質名もまた固定指示子であると結論づけられる〕．
そこで，固有名の場合と同じように，自然種名や物質名にも「歴史的説明」あるいは「因果的説明」が与えられる．自然種名や物質名もまた，継承の歴史によって何を指示するかが決まるというのである．
ただしここには，固有名の場合と一つ異なる点がある．自然種名や物質名の場合には，「同種」という概念が決定的な役割を果たすという点である．同じ自然種であること，同じ種類の物質であることは，一般に言語的規約だけで決まるものではなく，経験的探求によって決まるものである．ここで同じ種類の物質であるかどうかはその化学的組成によって決まるとすると，$\mathrm{H_2O}$という組成をもたない物質は水ではないことになる．「ある種に属する個体が，その性質をもたなければ，その種には属さないことになるような性質」を本質と呼ぶことにするならば，$\mathrm{H_2O}$であることは，水にとっての本質となる．
このような考察から，クリプキは，つぎのような結論を導く．つまり，水が$\mathrm{H_2O}$であることが真ならば，それはア・ポステリオリな真理であるにもかかわらず，必然的な真理であるという結論である．これはカント以来の哲学の常識と真っ向から対立する驚くべき結論である．
もっとも，このようなクリプキの議論には不明確さがまとわりついている．その原因は2つある．第一に自然種名・物質名の論理的身分が明確でないこと，第二に固定指示子という概念が無造作に使われていることである．たとえば，「虎」は述語であろうか，固有名であろうか．どちらにしても困難が生ずるように思われる．
7.3.3 指標詞 自然種名と物質名に加えて，指標詞（「いま」「ここ」「これ」「彼」といった語）もまた直接指示をおこなう語であるとされる．
モンタギューの理論 指標詞の意味論を与えるためには，言語表現の評価を指標indexと相対的におこなえばよいとモンタギューは考えた．たとえば，「いま雨が降っている」という文が指標$i=(w,t,p,a,\ldots)$で真であるのは，可能世界$w$の時点$t$，場所$p$で雨が降っているときである．このように指標に相対化された真理から出発して，指標的表現を含む言語における「論理的真理」の概念を定義することができる．論理的に真な文とは，その言語の任意のモデルのすべての指標で真である文のことである．さらに，この言語が必然性のオペレータ「$\Box$」を含んでいるならば，「$\Box\phi$」という形の文があるモデルで真であるのは，文「$\phi$」がこの同じモデルのすべての指標で真であるときである．
だが，この意味論には誤謬が含まれている．つぎの2つの文の真偽を考えてみよう．
(17)私はいまここにいる． (19) $\Box$私はいまここにいる．
直観的に考えて，(17)は正しく，(19)は正しくないと思われる．(17)は「私」「いま」「ここ」という語の意味から考えて，論理的真理である．ところが(19)は端的に偽である．私がいまここにいることにはなんの必然性もないからである．
よって，指標的表現の意味論の満たすべき条件として，つぎの2つを要求するのはまったく妥当であろう．
 その理論から(17)が真であることが帰結すること． (19)が真であることはその理論から帰結しないこと．  しかしモンタギューの理論はこの条件を満たしえない．モンタギューの理論では，(17)がそのもとで偽となるような指標$(w,t,p,a)$は無数にあるので，(17)を論理的真理とすることができない．指標を制限すれば(17)を論理的真理とすることができるが，そうすると今度は(19)までもが論理的真理であるということになってしまい，いずれにしても駄目である．
カプランによるモンタギューの理論の修正 そこでカプランはこの問題に対処するため，指標的表現は二種類の意味をもつと考えた．二種類の意味とは，「意味特性character」と「内容content」とである．たとえば，「私は昨日寝過ごした」という文だけが与えられて，その発話者が誰であるかもその発話の時点がいつであるかも知られていなくとも，われわれはこの文が「その文の発話者がその発話時点の一日前に寝過ごした」という意味だと理解できる．こうした理解は，われわれが指標的表現の意味特性を知っているからもてるものである．そうした意味特性の知識は，たとえば「『私』は発話者を指示する」「『昨日』は発話時点の一日前を指示する」といった規則によって表現される．
こうして，カプランによれば，指標的表現を含む文の真偽を決定するのには，2つの段階を踏むことになる．まず，発話のコンテキストから意味特性によって内容が決定される．ついで，真偽が評価されるべき情況3に照らして，第一の段階で決定された内容に従って，真偽が決定される．
このように発話のコンテキストと情況とを区別すれば，(17)が論理的真理でありながら(19)が論理的真理とならないような形で，指標的表現を含む言語の意味論を構成することができる（ただしその詳細については立ち入らない）．
指標詞が直接指示をおこなうとはどういうことか デカルトが1619年11月9日に，つぎのように言ったとしよう．</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>