<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>logic on 哲学覚書</title>
    <link>https://xscey.github.io/note/tags/logic/</link>
    <description>Recent content in logic on 哲学覚書</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sun, 14 Jun 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://xscey.github.io/note/tags/logic/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Belnap et al. (2001) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-06-14/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-06-14/</guid>
      <description>Preface これは行為者性と行為の因果的構造についての本である。非決定論的な時間構造を仮定して理論を構築する。
Guidance on reading this book カルナップの精神に則って、各章は、読者の現在の関心にはない話題を簡単にスキップするのを許すために、いくつかの導入的注意から始めている。われわれは以下の大規模な構造的注意書きを追加の導入として加える。本書は様々な度合いの専門的話題についての六つの部に分かれている。その各々は次のように特徴づけられるだろう。
第一部は保証理論（stit theory）を導入する。この部分の各章は自分たちのトピックに興味をもっているすべての人がアクセスできるようにしたいとわれわれは考えている。しかし、第2章と第5章の一部は、いくつかの初歩的な論理構成を我慢する必要があり、第2章では、保証理論の基礎となる分岐時間における行為者と選択の理論について簡単に説明している。この部では、熟慮的stitと達成的stitの区別を含めて、stitの文法的・意味論的な主要な特徴を紹介する。また、この章では、多くの絵を使って応用例を提案し、他のエージェンシーに関する研究との比較を行い、1100年のアンセルムの研究から始めて、行為者性の様相論理の歴史を少し紹介する。また、この部には、保証理論の命令と約束への応用も含まれている。
第二部では、行為者、行動、そして非決定論の世界についての私たちの説明を支える理論的な構造の、ナットとボルト、より適切に言えば根っこと枝を、正確かつ詳細に提供している。このパートの3つの章は、性格的には基礎的なものであり、数学はそれほど多くはないが、実質的にはより多くの厳密さを含んでいる。これらの章では、定理の証明よりも概念的な分析に重点が置かれている。この部は、他のどの部分よりも、あらゆる非決定論が直面する問題に焦点を当てている。ここでは、「実際の未来」という魅力的でありながら有害な教義に反論する。この基礎部分では、時間の分岐における行為者と選択の理論を仮説ごとに検証し、非決定論の世界で話される言語に求められる意味的な機微を詳細に説明している。
第三部では、成果主義の2つの応用を提供している。1つの章は「そうでなければできたかもしれない」という暗い考えに光を当てることを目的としており、もう1つの章では共同機関の因果関係の側面を考察している。これらの章はやや専門的である。
第四部は、第三部と同じレベルの技術的なものである：それは、主に、われわれが信じているように、行為者性の理論が大いに必要とされている義務や許可のような義務論的概念を精緻化するのに役立つ、熟慮的stitの応用を提供している。
第五部では、すでに確立されている、分岐時間における行為者と選択の理論構造を用いて、stitの一般化の一種である戦略についての緊迫した（規範的ではなく因果的な）説明を展開する。この部分の一章では、我々の戦略論をトマソンの義務論的動学（deontic kinematics）に結びつける。第五部では定理を証明しているが、その多くはまたしても概念的な分析である。
第VI部では、決定可能性、健全性、完全性の証明を含む、保証理論の技術的なバックボーンを提供する。このパートの各章は、われわれと同様の行為者性理論の論理的・数学的性質を調査したい、あるいは発展させたいと考えている人にとって必読の文献である。
［…］
本書の各セクションでは、他のセクションを自由に参照することができますが、以下のような様々な部分の間の依存関係構造を示すことは有用かもしれない。第Ⅰ部（stit入門）、第Ⅱ部（非決定論の基礎）、第Ⅵ部（証明とモデル）は、ほぼ完全に独立している。したがって、読者の主な興味は、第I部、第II部、第VI部のどれから始めるのがよいかを決定することが許されるかもしれない。パート III（達成的stitの応用）とパート IV（熟慮的stitの応用）は相互に独立しているが、それぞれがパート I の知識を前提としている。
文献  Belnap, Nuel D., Michael Perloff, and Ming Xu. Facing the future: agents and choices in our indeterminist world. Oxford University Press on Demand, 2001.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>van Benthem (2007) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-06-06/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-06-06/</guid>
      <description>1. THE CENTURY THAT WAS ロジックは、現代の哲学、特にウィーンサークルなどの哲学派との提携、新実証主義、または分析哲学の正式な言語変形において重要な役割を果たしてきました。もともとの影響は、現在も印象に残っている驚くべき洞察をすぐに明らかにする数学の基礎に関する研究の威信に裏打ちされた、フレゲ、ラッセル、および他の先駆者の研究によるものでした。 1930年代の黄金時代は哲学に深く影響を与え、形式的な分析的傾向によって哲学者の少数派を勇気づけました。 Brand BlanshardがReason and Analysis [1964]で書いているように—元のテキストを再読するときの通常の失望を避けるために、ここで記憶から引用します。
「それはまるで戦いに負けた後の混乱で小さなストラグラーのバンドが、ナポレオンの軍団が彼らのすぐ横を行進しているのを突然発見したかのようでした&amp;hellip;」
1940年代と1950年代には、Carnap、Reichenbach、Quineのような人々、および彼らの学生は、論理ベースの方法論を現場で非常に目に見える方法のオペランドにした。その後、1960年代になると、「哲学的論理」と呼ばれるようになったものが繁栄し始め、ヒンティッカ、ギーチ、ダメット、クリプケ、ルイス、スタルナッカーなどの論理学者は、論理的な弁護士としての補助的な役割だけでなく、卓越するようになりました（前の句）、しかし、突然主流と見なされた哲学的な議論の議題を設定することすらあります。
この論理的な影響力の時代は衰退したと言っても過言ではないでしょう。多くの哲学者はもはや論理と直接接触しておらず、基本的な論理的スキルは「すべての哲学者が知っておくべきこと」の現在の規範には乏しいようです。技術的な傾向のある哲学者でさえ、確率やゲーム理論や動的システムは、正式なポイントや関連する区別を行うためのロジックよりも用途が広いツールであると感じることがよくあります。そして、彼らの側では、多くの論理学者は、コンピュータ科学、言語学、または社会科学のさらなる迷いの部門で、より活発な相互作用のある領域に別の場所に行ってきました。実際、今日の論理研究の大部分はコンピュータサイエンスで行われているため、出版物、ジャーナル、組織、およびさまざまな研究トピックの数で簡単に確認できます。
この状況に対する反応はさまざまです。 1つは、基本的な時代の栄光の日々の歴史を書く番です。多くの場合、失われた黄金時代の純粋さ（ほとんどは神話的）に戻せば、今日はすべてがより良いという付随する原理主義者の見解が伴います。私がはるかに共感を覚えるのは、論理的アイデアを哲学に再導入しようという活動家のスタンスです。確かに、現在の哲学の実践と現代の論理との間のギャップは、実際のものよりも明白かもしれません。多くのテーマは依然として平行線上で実行されており、実際的な理由でいくつかの違いが生じます。哲学の聴衆に現代の論理を説明する教科書の欠如、または現代の論理を仕事で示す哲学の影響力のある出版物の欠如。しかし、非公式の集まりを取ると、すぐに哲学者や論理学者がまだ話をしていることが判明し、時にはそれ以上になることもあります！
この章では、特定の立場を取るのではなく、通常のアプローチとは少し異なる方法で問題全体に取り組みます。
Four dead-end streets ただし、哲学におけるこの論理の役割を説明する際に、公平な見方を妨げる回避すべき状況がいくつかあります。
1つは、起こったことの幅広い哲学的歴史です。良い例は、論理の歴史のスケマティックビューの最近の人気であり、フィールドは1960年代に「メタレベル」の自己理解に向かっており、主に論理計算とそのメタプロパティの研究に専念していると主張しています。 。これは数学ロジックの一部の領域に当てはまる場合がありますが、この内向きのターンは、20世紀の後半を通じて、他の領域との新しい接触、および新しい概念の「オブジェクトレベル」の論理分析によって相殺されました。私の学友の哲学者の哲学的終末論は、実際に起こったことと一致していません。
第2の障壁は、哲学を認識論、形而上学、倫理、言語哲学、論理などの固定された専門分野に分割することです。このようなクラスタリングには、ある程度の意味があります。しかし、数学のような正式な分野であっても、さまざまな国の「代数」、「幾何学」、「分析」の観点から見た地理は、それが明らかにするだけのことを隠します。創造的な数学者は、厳密なサブフィールドではなく、テーマと方法の観点から考えます。フィールドの一貫性を提供するのは、テーマとサブディシプリン間のメタモルフォーゼです。これが起こり得る最悪の事態です。哲学的ロジックのいくつかのアトラスは、疑いのない哲学的地理学（認識論的ロジック、義務論的ロジック、倫理的モーダルロジック）さえもコピーし、現実の悪いマップの悪いコピーにつながります。
回避すべき3番目の罠は、システムの投獄です[van Benthem、1999b]。多くの論理学者は、論理の構造を形式システムのファミリーと見なしています。命題論理、1次述語論理、高次論理、モーダル論理などです。 フォーマル派は彼らの哲学で勝ったことはないかもしれませんが、彼らの世界観は油断して分野の潜在意識に自分自身を挿入しました。このシステムビューは、否定、含意、有効性など、特定の「ロジック」を使用して調査することはできますが、それらによって網羅されていない幅広い論理テーマの観点から考えることからの劇的な変化を表しています。フィールドを知覚する正式なシステムの方法は、多くの「システムによって生成された問題」につながり、哲学的に関連していると宣伝されています（多くの場合、成功していることもあります）。例には、一次変数の範囲の問題としてのオントロジーのコミットメントに関するクインの見解、構成性に関する終わりのない議論、または一次/高次境界のとらえどころのない検索が含まれます。私たちが研究している多くの概念が特定の形式システムを超越していることを認識している現代の論理学者がこの一般的な「単調性推論」または一般的な「再帰的定義」です。
それらが何であるかを確認するための最後の4番目の障壁は、「アプリケーション」という用語です。論理は哲学上の問題には適用されません。エンジニアがブリッジのストレスを計算するためのいくつかの手法を適用する方法とは異なります。その役割ははるかに間接的です。ロジックは、哲学的言説の強化としての比較的正確な意味を持つ技術的言語を提供し、正確なコミュニケーションを支援します。これは、他の分野で数学言語を使用するのと同じくらい便利です。おそらく自然の本だけでなく、アイデアの本も数学言語で書かれています。また、論理的ツールを使用して、哲学的伝統からの議論を分析し、それらに新しい光を当てることもできます。しかし、繰り返しになりますが、通常、工学的な意味での「ソリューション」に対応するものはありません。問題は明らかになります：なくなるかもしれませんが、新しいニュアンスを獲得するかもしれません、そして、それはこれまで以上に緊急になるかもしれません！論理的な形式の分析は、これまで観察されなかった異なる概念や問題の間の類似性を引き出すのにも役立ちます。最後に、より活動主義的な側面では、ロジックは哲学的な議論をより正確にするのに役立つことがあり、哲学者が新しい概念的なフレームワークを構築するのに役立つことができます。そして、はい、時々、基本モードの論理システムに関するメタ定理は、哲学的問題に何らかの影響を及ぼします（実際には、この特定の使用法は非常に過大評価されているように見えますが）。
Tracking themes through time この章では、哲学における論理の役割が何であるか、またはあるべきであるかをアプリオリに述べません。私たちの計画は、20世紀までに発展したいくつかのテーマを見ることです。結果として生じる物語の豊かさ、そして驚くべき計画のひねりは、それ自体が物語っています。この歴史の書き方は、スタンフォードのコース「Logic in Philosophy」[2003d]で試され、哲学ロジックの新しい教科書の基礎となります。最初の2つのテーマは、前近代のロジックのコアアイデアのいくつかがフレゲ革命を乗り越え、現代の形に戻った方法を示しています。
 (1) 論理形式と単調性：三段論から一般化された数量詞まで (2) 推論スタイル：ボルツァーノから条件付きロジックとAIまで  次のテーマは、正式なシステムを、権威を軽視して創造的に見たときに、新しい哲学のアイデアを実験するための実際の「実験室」であることを示しています。
 (3) 意味解釈のメカニズム：Tarskiから「ダイナミクス」まで  最後の2つのテーマは、論理的な中心段階にアクションを配置するという現代のトピックに対処し、それらをより初期の伝統に関連付けます。
 (4) 理論と信念の改訂：新実証主義からコンピューターサイエンスへ (5) ダイナミックロジック、コミュニケーション、アクション、ゲーム  どちらの場合も、詳細に立ち入ることなく、現時点までのアイデアの歴史的発展を簡単に追跡します。参考文献はさらに詳細を提供し、§9はさらにいくつかのテーマをリストします。私たちのすべてのストーリーラインは、主にコンピュータサイエンスなどの他の分野に関係しています。確かに、これらのことを哲学と論理だけに限定すると、知的歴史が歪められるでしょう。それはまた、哲学に害を及ぼし、そのテーマはしばしば他の分野に渡り、その後新しい形に戻ります（関係者全員にとって有利なシナリオです）。
最後に、このペーパーでの参照は例示を目的としたものですが、公式の歴史的記録ではありません。また、言及されているドキュメントは、ここで説明されているテーマの元のソースである必要はありません。それらは、後で調査される場合があります。確かに、哲学ロジックのハンドブック[Gabbay and Guenthner、1983]およびそれ以降の拡張バージョン）と哲学ロジックの仲間[Jacquette、2002]は、優れた一般的な情報源です。
2. A JOY-RIDE THROUGH HISTORY まず、いくつかの歴史的展望を提供します。独断的な中傷を払拭するために、論理の規律の安定した元カテドラル定義がないことを理解するのは良いことです！何世紀にもわたって、論理のアジェンダ、その学際的環境、およびその主要な実践者の指導的利益に多くの変化がありました。 今日の定着した原理主義者は、多くの場合、以前の時代の侵略者です。 19世紀以前の古典的な論理は、古代の弁証法の伝統に戻っており、議論の成功には、そのように研究できる有効または無効の推論の固定パターンが含まれることに気づきました。たとえば、Modus Tollensは、相手の誤った結果を指摘することで、相手に対する素晴らしい「攻撃の動き」です。ここに人間の想像力についての冷静なポイントがあります。論理学者のPaul Lorenzen [Lorenz and Lorenzen、1978]が議論の最初のゲーム理論的説明をする前に20世紀半ばまでかかりました。議長控除、および他の参加者との相互作用での討論の勝利について。 中世の論争は依然として論理的論争の特徴でした[Dutilh-Novaes、2003]が、中世の論理は全体として論理を私たちが現在オントロジーと呼ぶ言語の哲学の方向に導きました。その後、ロジックは、カントの有名なカテゴリーテーブルで、基本的な判断形式について、より認識論的な方法で再解釈されました。同じ8月の著者も、ロジックの「歴史の終わり」を宣言しました—常に危険なタイプの予測&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hintikka (1969) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-06-01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-06-01/</guid>
      <description>I 哲学的分析に携わる者は誰でも、義務論理を研究するとよい。本稿の主題はとにかくこれである。義務論理の意味論的アプローチは［…］と同じくらい明瞭な例［手本］を与える、ということを私は示唆するつもりである。それら例は次を含む。
 真理や無矛盾の基準を得る目的のための、われわれの直観の活用（これらはまた、副産物として論理的証明の規則を生むだろう）。 意味論的洞察の観点からの、われわれの直観の再教育。 分析が生み出した枠組みのなかの伝統的な概念・教義の解釈。 繊細で遠回りな仕方での、われわれの直観から真理を引き出す方法の開発。 日常語で使っているいくつかの概念のなかに含まれる内在的な曖昧さの発見。 それら曖昧さを見過ごすことによって生ずる誤謬の暴露。  II ある可能世界Mでどんな規範が成立しているかを知ることは、Mで成立する規範に従っている可能世界はどれかを知ることにほかならない。そういう可能世界のことを、Mの規範的代替（deontic alternatives）と呼ぶことにしよう。この用語は、可能世界の部分的記述に対しても用いることにする。
文献 Hintikka, Jaakko, &amp;ldquo;Deontic Logic and its Philosophical Morals,&amp;rdquo; Models for Modalities: Selected Essays, Springer Netherlands, 1969, pp. 184&amp;ndash;214.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Navarro &amp; Rodríguez (2014) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-05-16/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-05-16/</guid>
      <description>Prologue by Eugenio Bulygin 論理と法はともに長い歴史をもつが、長らくその影響関係は一方向的で、主に法学者が論理学を参照するという形だった。論理学者が法に関心をもちはじめたのは、ここ50年のことだ。
啓蒙主義時代、アリストテレスの法的三段論法が支配的となった。これは、二つの重要な発想に基づく。つまり、権力分立（法律を制定する機関と司法判断をする機関の分離）、および法の制定と適用との鋭い区別、の二つだ。しかしそうすると、司法判断がその役割を果たすためには、法はすべての法的問題への解決策をあらかじめ含んでいなければならず、すなわち法は完全かつ無矛盾でなければならない。もし法が不完全だったり矛盾していたりすれば、単に法を適用するだけで司法判断を行なう、ということができなくなってしまうからだ。だが、完全かつ無矛盾な法を得ることが重要となったが、法哲学者の取り組みは不十分だった。完全および無矛盾という概念の定義が曖昧だったのだ。挙句、ケルゼンに至っては、すべての法体系は必然的に完全であるとドグマ的に主張し、80歳を超えて初めて法における規範衝突の可能性を認めたほどだった。
フォン・ウリクトが「義務論理」という有名な論文を出し、法学と論理学とをつなぐ新しい学問が生まれた。
ここ60年で、規範概念（規範、義務、禁止、許可）を分析する多くの著作が出版された。フォン・ウリクト（『規範と行動の論理学』）、ラズ、アルチョウロン＆ブルイギン1、リンダールなど。だがこの流行はヨーロッパ大陸とラテンアメリカに限られていた。北米の法学では、記号論理の影響は未だ不十分である。この意味で、本書はこれら二つの伝統をつなぐ役割を果たしうると思われる。
第一部は、様々な義務論理の体系の紹介を含む。フレーゲ・ギーチ問題とイェルゲンセンのジレンマという、義務論理学なる企てがそもそも可能かという問題や、主要な義務論理のパラドックス（ロスのパラドックス、導出義務のパラドックス、義務違反のパラドックスなど）を分析する。
第二章で、著者らはイェルゲンセンのジレンマに直面する。これはデイヴィッド・マキンソンが「義務論理学の根本問題」と呼んだものだ。イェルゲンセンのジレンマは長らく論理学者に無視されてきた。著者らは、懐疑的解決策（規範の論理などというものは存在しないという、ケルゼンの解決策）から、真理概念に代替する概念による解決策、例えば充足（ホフスタッター＆マッキンゼー）、拘束力としての妥当性、メンバーシップとしての妥当性（ワインバーガー）までを分析し、最後に、アルチョウロンとマルティーノの提案を受け入れる。それは、真偽概念ではなく、帰結関係に基づいて論理体系を構築するというものだ。著者らは、イェルゲンセンのジレンマに対する解決策としては根本的には二つの可能性があるとする。一つは、規範は命題の類似物であるから真理値を当てはめうるとする立場、もう一つは、規範は真理値をもたないが、真理値をもたないものについても論理は成立するとする立場だ。この二つは、「規範は、意味論的か語用論的か、hyleticなものかexpressiveなものか」といった区別と対応する。著者らは、意味論的に規範を捉えるとすると規範と規範命題との区別ということができなくなると主張する。いずれにせよ、純粋な「規範の論理学」なるものが成立する可能性を与えてくれるのは、語用論的に規範を捉える立場以外にはない、と著者らは考える。
私にはとりわけ第三章が重要に思われる。三つの問題が取り上げられる。①規範と規範命題の区別（私の考えではきわめて重要な区別）、②条件的義務、③撤回可能性の問題。
規範と規範命題は、同じ語の並びで表現されうるが、論理的構造はきわめて異なる。それは否定の果たす役割を見れば分かる。許可には二つ以上の意味があることが分かる。
著者らによれば、規範は、指令あるいは許可の行為として理解される。しかし二つの内容的に矛盾する指令を発することは可能である。ではOpとO¬pが矛盾することはどう説明されるか。内容的に矛盾した二つの指令を発することは、規範を与える行為として合理的ではない、という意味で矛盾しているのだ、と著者は考える。規範の論理は、合理的法制定の論理と見做すことができる。
次に、条件的義務の分析が為される。条件的義務には二つの解釈がある。架橋解釈（bridge conception、p→Oq）と鎖国解釈（insular conception、O(p→q)）とである。著者は、どちらの解釈にも存在理由があると考える。自然言語で表される条件的義務のなかには、架橋解釈が適当なのもあれば、鎖国解釈のほうが適当なのもある。私が思うに、これは非常に価値ある洞察だ。
最後に、撤回可能性の問題が分析される。著者らは、撤回可能性には否定的である。
文献  Navarro, Pablo E., and Jorge L. Rodríguez. Deontic logic and legal systems. Cambridge University Press, 2014.    ブルイギンはハルキウ（ウクライナの都市）生まれらしいが、当時はロシア領だったっぽい。後に家族とともにアルゼンチンに移住し、ブエノスアイレス大学で法哲学を学んだらしい。「Bulygin」は多分ロシア語読みで「ブルイギン」でいいのだと思う（ひょっとするとウクライナ語読みすべきなのかもしれないが）。スペイン語読みするとすれば「ブリヒン」となろうか。 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Starr (2016) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-05-01/</link>
      <pubDate>Fri, 01 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-05-01/</guid>
      <description>1. The Virtues of Dynamic Expressivism: a Sketch まず、合理的な行為者性において表象的状態と動機づけ状態との役割の単純なモデルから始めるつもりである。それから、この枠組みを用いて義務論的表出主義を明確に述べ、それがいかにしてフレーゲ・ギーチ問題を引き起こすかを示す。このことによって私は、動的表出主義とは何か、そしてフレーゲ・ギーチ問題を解決することにとって動的表出主義が真理条件意味論よりもいかに適しているかを示すことができるだろう。
期待効用理論によれば、信念・欲求は理論的に区別されうる。これはもっともらしい区別である。
これを背景として考えると、「φすべきだ」という文の発話は効用関数を表現していると表出主義者は言いうる。u(φ)の値が何らかの基準よりも大きいことを意味している。これに対し、主観主義者は、「φすべきだ」は効用関数についての命題を表現していると言うだろう。また、自然主義者なら、「φすべきだ」は世界についての信念（効用とは無関係の信念）を表現していると言うだろう。
フレーゲ・ギーチ問題の説明。
「φすべきだ」と「φすべきだというわけではない」が矛盾していることを表出主義でどう説明するか、というのは外的否定問題。「φすべきだ」と「φしないべきだ」の矛盾は、内的否定問題。それぞれ、異なる解決策が必要。
ギバードはこれについて解決策を述べているが、十分なものではない。ギバードの説明では、具体的にどんな効用関数が表出されているのか、いかにして二つの効用関数が衝突しているのか、を説明できていないのだ。［ギバードは別に「効用関数」という概念は使ってないので、ギバードのまとめ方がこれでいいのかちょっと疑問。］
ドライアやシルクは選好表出主義を展開している。これは、義務文の意味論を選好順序の観点から定式化するというものだ。Starr (2013) も同様の戦略を取っており、これによってギバードのアプローチにおけるギャップを埋める形で内的否定問題は解決されうる。ただし外的否定問題はこの方法では解決できない。
選好表出主義の簡略的な説明。［「こういうふうに内的否定問題を解決できる」と実際に示してみせる。ただし外的否定問題はこの方法では解決できない、と再度強調。］
Silk (2014) のような選好表出主義だと、外的否定問題を解決できない。これは簡単なモデルを考えれば分かる。
選好表出主義は、Oφと¬Oφの矛盾を、導入される選好順序が矛盾を来すということによって説明しようとして失敗した。動的表出主義は、そうはしない。「φすべきだ」は¬φよりもφを選好するという選好順序を導入するよう働きかける一方、「φすべきだというわけではない」は「φすべきだ」によって導入されるような選好順序を差し引くという仕方で選好順序に働きかける。Oφと¬Oφは、動的に矛盾しているのである。あるバーで、「空のグラスにはウォッカを注げ。中身の入ったグラスは、その中身を吸引せよ」と命令されたロボットのことを考えてみよう。このロボットは内容的に矛盾した命令を下されたわけではない。しかし二つの行為は、「ロボットの両方の行為が達成された状態のグラスなど存在しえない」という意味で、矛盾しているのである。Oφと¬Oφの矛盾も、これと同じ意味で矛盾していると言える。後述するように、非動的説明では、φと¬φが根本的に異なるコミュニケーション効果をもつという考えを受け入れる余地がない。
外的否定問題への動的アプローチは、内的否定問題への選好表出主義的アプローチと見事に結びつく。［OφとO¬φ、Oφと¬Oφの矛盾について、形式的な説明の直観的意味が述べられる］
動的説明の形式化は、行為論理を必要とする。幸い、動的論理（Harel et al. 2000）の研究が進んでいる。これは計算機科学で発展し、自然言語意味論にも影響を与えている論理である。動的論理の特殊な場合として古典論理が得られる。
2. Expressivism and Communication 表出主義の三つのテーゼ。
 コミュニケーション：「ある心的状態を表出することは、〈主体がその心的状態に陥っている〉と言うことではない」（Gibbard 1986: 473）。 説明：「文の意味論的性質は、根本的に、それら文の発話によって慣習的に表出される態度の性質の観点から、説明される」（Silk 2014: §1）。 非表象：文によって表出される心的状態は、非表象的であり、より具体的には、動機づけ的（motivational）である。  説明テーゼは、コミュニケーションテーゼを仮定している。もし説明テーゼだけあってコミュニケーションテーゼがないならば、おかしなことを言っていることになる。というのもこの場合、「φすべきだ」と「φしないべきだ」の矛盾を態度の性質の観点から説明するとは、「本は紙でできている」と「本は紙でできていない」の矛盾を本の性質の観点から説明するも同然だからだ。それゆえ、説明テーゼの正当化はせいぜい表出主義の部分的正当化にすぎない。現代の表出主義者はこの点を見過ごしがちである。
第一節で見たように、ギバードは¬Oφの内容を積極的に特徴づけることを拒否している。しかし、¬Oφの内容の積極的な特徴づけなしに、¬Oφということを誰かから伝達されたときその行為者の心的状態はいかに変化するのかを積極的に特徴づけることはできない。［…］表出主義者は、真理条件意味論を採用できない。
表出主義者のコミュニケーションテーゼが私の焦点だけれども、説明テーゼについての言葉は整理されている。そのテーゼ［説明テーゼ？］がここでもたらされた見解に当てはまるかどうかは言うのが難しい。というのも、この見解は文に対してその文が表現する態度や心的状態を割り当てることによっては進展しないからだ。さらに、すべての文の意味論的性質は、その文が更新する心的状態の性質の観点から説明されうると言える。［…］心的状態を表現している文について話すことを心的状態を更新する文について話すことに置き換えることによって、それらの状態（例えば注意や選好）の非表象的次元に訴えるような説明に焦点を当てることによって、人は、説明テーゼの周辺における何かを取り戻すことができる。
動的表出主義の説明テーゼ　表出的な文の意味論的性質は、根本的に、その文が言語使用者の心的状態の非表象的次元を更新する仕方の観点から、説明される。
このような表出主義はメタ倫理学にとって注目するに値するだけでなく、自然言語の意味の研究においても注目するに値すると思われる。
表出主義は難解な哲学的教義のように思われるかもしれないが、そのコミュニケーションテーゼは常識的な観察からして馴染み深いものである。「アブってあんな姿なんだねえ」と言うとき、話し手は「私はアブに注意を向けている」ということを聞き手に伝えている。しかし話し手は自分の「注意を向けている状態」について指示しそれについての事実を述べたというわけではない。つまり「私の注意しているという状態はこれこれだ」というふうに言っているわけではない。コミュニケーションテーゼが言っているのはこういうことである。むろん、ここでは義務論的な語は使われていない。表出主義者は、この種のコミュニケーションがいかにして一般に言語的領域において（特に義務論的領域において）行なわれているのかを言わなければならない。
§3では、命題論理の真理条件意味論を提示し、論理・合成性原理・コミュニケーションがいかにして指示に依存しているかを強調する。§4では、この枠組みの拡張を用いて否定問題を解決し表出主義的なコミュニケーションの説明を与えようとする試みを批判的に検討する。この議論は動的意味論へとわれわれを進ませるだろう。§5では、古典的意味論から離れる基本的な方法を説明するために、命題論理の動的意味論を提示する。§6では、義務論的言説に対する動的意味論を与え、他のアプローチにとっての困難に動的表出主義がいかにして取り組むかを説明する。
3. Logical Semantics, Classically 論理的意味論は、言語学的意味のモデルを提供してきた。このモデルは三つの仕方で役立つ。
 意味の合成性を説明できる。 論理性を説明できる。つまり、「AからBが論理的に導出される」のはなぜか、「AとBが矛盾する」のはなぜか、を説明できる。 文を使うことで伝達される基本情報の説明を提供してくれる。  論理的意味論は、もっぱら指示的な意味論的概念を用いることでこれらを達成する。
命題は可能世界の集合である。命題φを言うことは、〚φ〛という可能世界の集合（φが成り立つような可能世界の集合）を示し、そこに含まれないような可能性を除外することである。しかし表出主義者はこのような説明に是認できない。規範文は何も指示せずに心的状態を伝達するからだ。
ブール代数的な論理的意味論の説明。そして、この意味論は完全に指示的なので、この意味論を基礎としつつ義務演算子だけ表出主義的な説明をするということは難しいと予想される、という話が続く。
帰結関係、無矛盾性、という概念の定義の説明。
文献  Starr, William B. &amp;ldquo;Dynamic expressivism about deontic modality.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nair (forthcoming) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-30/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-30/</guid>
      <description>Introduction 倫理学と義務論理学において、互いを無視してきた伝統があることは否めない。倫理学と義務論理学とのあいだで最も持続している交流は、体系的というよりは、むしろ多くの雑多なトピックが撒き散らされたものであった。本稿はある程度このアプローチに従う。
§1では倫理学と義務論理学とのあいだの予備的な問題を扱う。その後は、倫理学と義務論理学とのあいだの相互交流を考えるうえで役立つ三つのトピックを取り上げる。第一に、現実主義・可能主義について議論する（§2）。第二に、個別主義について議論する（§3）。第三に、集合的行為の問題について議論する（§4）。
これらの問題について議論するなかで、われわれは主として倫理学における哲学的議論から始める。それから、それらの議論に興味深い視点を提供してくれる形式体系を導入する。様相理論、非様相理論、個人と集団との関係を扱いうる理論、といった形式体系を導入する。本稿は最後に、考察するに値する雑多なトピックについて議論する。
6. Conclusion 義務論理学者と道徳哲学者は互いに深くは交流してこなかったけれども、多くの実りある交流は存在してきた。われわれは主として三つのトピックに注目した。しかしこれらのトピックは、義務論理学と倫理学の興味深い領域を覆い尽くすものではない。その領域は、さらなる生産的な相互交流の機が熟している。そうした相互交流によって、われわれは、何が正しく何が間違っているかについての推論をよりよく理解できるようになり、また、何が正しく何が間違っているかの理論をよりよく発展させることができるようになるに違いない。
文献  &amp;ldquo;Deontic Logic and Ethics&amp;rdquo; forthcoming in Dov Gabbay , John Horty, Xavier Parent, Ron van der Meyden, and Leon van der Torre Eds. Handbook of Deontic Logic and Normative Systems Volume 2.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Broersen et al. (2008) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-24/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-24/</guid>
      <description>梗概　本稿は、戦略的相互作用における提携の選好と選択とのあいだ相互作用の性質について論ずる。提携的に最適な選択と社会的に最適な選択とのあいだの衝突について語るために、ある言語を提示する。規範は、社会的に望ましい結果を強制することを可能にする社会的構築物として理解される。
Introduction 社会的選択理論の一つの根本問題は、社会全体として取るべき意志決定を形成するために、いかにして個人の行為者の選好を合計すべきかというものである。しかし、いったん行為者の能力を（複数行為者体系（Multi Agent Systems）で行なっているように）考慮したいと思うならば、単なる社会的選択関数は、いかにして、そして（とりわけ）なぜ、個人の利益はそのような仕方で合計されるのかを説明するのに不十分である。この文脈において、規範は、社会的に望ましい結果を強制することを可能にする社会的構築物として理解されるべきである。
とりわけ、複数の個人の選好が一致していない状況や、複数の提携が競合して何らかの社会秩序を達成しようとしている状況が存在する。本稿でわれわれは、規範の制定を、こうした相互作用の規制を目指すものとして見做すことになる。ここで規範の制定とは、複数行為者体系における個人的・集合的選択に対する規範的制約の導入を意味する。
われわれは特に、集合的視点が個人的視点と食い違うような場合に関心がある。すなわちわれわれの関心は、全員が他人の利益と無関係に自分にとって最良の行為を選ぶと最適でない結果が生じると考えられる場合である。よって、われわれの主な問題は「いかにしてわれわれは、どの規範が課せられるべきかを決定するのか」となる。
この問題に答えるために、本稿は、提携的に最適な選択と社会的に最適な選択とのあいだの衝突について語る言語を提示し、そうした状況を指示する義務論的概念を表現する。
Motivating Examples 表1は囚人のジレンマ型の状況。この場合、協力することはプレイヤー自身の利益に適う。というのもナッシュ均衡よりも良い状態となるからだ。しかし、プレイヤーが自分自身の利益を追い求めるべきでないということは決して明らかでない。実際、（自白する，自白しない）という状態はパレート最適であり、一方の利益を高めるには他方の利益を低くするしかないのである。
表2は、古典的な「協力ゲーム」の状況。
A deontic logic for efficient interactions いったん複数行為者体系を規制するものとして義務論的言語を見做すと、「命令の集合が、他の相互作用を禁止して、ある相互作用を促す」と言いうる。この推論に従うと、ある最適性ないし効率性の概念を所与として、この概念を保持することを要求する義務論的言語を構築することが可能である。
4. Conclusion 本稿では、最適な社会的規範を扱いうる義務論理を提案した。われわれは、パレート最適という経済学的概念と明示的に接続することで、社会的最適性の概念を記述した。さらに、行為者の全体提携がすべての結果を達成することはできないような戦略的相互作用を捉えるために、パレート最適の概念を一般化した。技術的には、提携的有効性関数の実行可能性（playability）を仮定しなかった。
文献  Broersen, Jan, et al. &amp;ldquo;A deontic logic for socially optimal norms.&amp;rdquo; International Conference on Deontic Logic in Computer Science. Springer, Berlin, Heidelberg, 2008.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tamminga (2013) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-20/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-20/</guid>
      <description>1. Introduction 義務論理はその研究が始まって以来、活発で実り豊かな哲学的論理学の一分野であり続けてきた。しかしその研究は長いあいだ、単一の行為者の文脈あるいは行為者性のない文脈での規範の研究にとどまっていた。複数行為者論理の近年の発展は、義務論理を単一の行為者から複数行為者の環境へと舞台を移させることを可能にしてきた。結果として、複数行為者義務論理が生じた。これは、異なる選好をもつ複数の行為者の戦略的相互作用の形式的モデルの文脈における義務・許可・禁止を研究するものである。
ところで「異なる選好をもつ複数の行為者の戦略的相互作用」の研究は、ゲーム理論においても行なわれている。しかし、複数行為者義務論理とゲーム理論はアプローチの方法が非常に異なっている。かたや義務論理学者は道徳的義務の形式的構造に関わり、かたやゲーム理論家は道具的合理性の規範の数学［的構造］に焦点を当てる。それゆえに、この新たな複数行為者義務論理とゲーム理論とのあいだの関係性をいかに構築するかという問題は、自然でありかつ差し迫ったものと言えよう1。
本稿の目的は、この問題に部分的な解答を与えることである。すなわち、われわれは戦略形ゲームのナッシュ均衡を、複数行為者義務論理の条件的許可の観点から特徴づける。
最終的に示されるのは次のことである。結果a*が戦略形ゲームGのナッシュ均衡であるときかつそのときに限り、ある条件的許可の有限の連言が帰結主義的モデル$\braket{\mathfrak{T}(G),v}$において真である。
2. Multi-agent Deontic Logic 2.1 Language 言語$\mathfrak{L}$は、原子命題の可算集合$\mathfrak{A} = \set{\alpha^n_\mathcal{G} \mid \mathcal{G}\subseteq\mathcal{N} \text{ and } n\in\mathbb{N}}$から構成される（$\mathcal{N}$は行為者の有限集合、$\mathbb{N}$は自然数）。したがって、各々の集団$\mathcal{G}$に対して原子命題の可算集合$\mathfrak{A}_\mathcal{G} = \set{\alpha^1_\mathcal{G},\alpha^2_\mathcal{G},\dots}$が存在する。
$\mathcal{F,G,H}\subseteq\mathcal{N}$とする。$a_\mathcal{G}\in\mathfrak{A}$とする。$\mathfrak{L}$は次の規則で与えられる。
$$ \phi ::= a_\mathcal{G}\mid \lnot\phi\mid \phi\land\phi\mid \Diamond\phi\mid \mathsf{P}^\mathcal{F}_\mathcal{G}\alpha_\mathcal{G}\mid \mathsf{P}^\mathcal{F}_\mathcal{G}(\alpha_\mathcal{G}/\alpha_\mathcal{H}) $$
ただし$\mathcal{H}\subseteq\mathcal{N}-\mathcal{G}$とする。
2.2 Consequentialist Models 定義1　帰結主義的フレーム$\mathfrak{F}$は、四つ組$\braket{\mathcal{W},\mathcal{N},\textit{Choice},(\succeq_\mathcal{F})}$である。$\mathcal{W}$は可能世界の集合（空集合ではないものとする）、$\mathcal{N}$は行為者の有限集合、$\textit{Choice}$は選択肢関数、$\succeq_\mathcal{F}$は反射性・推移性・完備性を満たす$\mathcal{W}$上の関係（それぞれの集団$\mathcal{F}\subseteq\mathcal{W}$に応じて存在する）。
選択肢関数の定義は Kooi&amp;amp;Tamminga (2006) のものと大体同じ。
定義2　帰結主義的モデル$\mathfrak{M}$は、順序対$\braket{\mathfrak{F},v}$として定義される。$\mathfrak{F}$は帰結主義的フレーム、$v$はそれぞれの集団Gに対して選択肢関数に属する選択肢を原子命題に付与する付値関数。
2.3 Absolute and Conditional $\mathcal{F}$-Dominance 無条件的および条件的許可の形式的解釈を探し求めて、われわれは「行為が許されるのは、その行為が、さらによい戦略が存在しない（同じくらいよい戦略はいくらあってもよい）ような戦略の適用として解釈される場合である」（Apostel 1960, p. 75）というアポステルの金言から始めよう。
現在の文脈において、これは次のことを意味する。すなわちわれわれは、それぞれの集団Gに対して、Gに利用可能な行為を選好関係$\succeq_\mathcal{F}$の観点から順序づける必要がある。［モデルで与えられているのはあくまで世界に対する選好。このモデルをゲーム理論に落とし込むために、世界に対する選好から行為（戦略）に対する選好を導出せねばならない］
定義3（省略）
$K\geq^\mathcal{F}_\mathcal{G} K&#39;$の定義は Kooi&amp;amp;Tamminga (2006) のものとほぼ同じで、集団Fの関心のもとでの集団Gがもつ戦略の選好を表す。$K\geq^\mathcal{F}_{(\mathcal{G}/\mathcal{H},L)} K&#39;$は、集団Hが行為Lをしたという条件のもとでの選好関係。
2.4 Semantics $\mathsf{P}^\mathcal{F}_\mathcal{G}\alpha_\mathcal{G}$の直観的意味は「集団$\mathcal{G}$は行為$\alpha_\mathcal{G}$によって集団$\mathcal{F}$の利益を最大限に促進する（集団$\mathcal{G}$は集団$\mathcal{F}$の関心のもとで行為$\alpha_\mathcal{G}$を為してもよい）」というもの。その真理条件を直観的に述べれば、「$\alpha_\mathcal{G}$は、他のどの行為よりも（集団Gによって）弱選好されている」となる。
なお、「してもよい」ではなく「べき」の真理条件も定義されている。「べき」の真理条件はほとんど「してもよい」と同じ（という一見やや直観に反する定義になっているの）だが、「弱選好」ではなく「強選好」となっている点が異なる。
3. Nash Equilibria of Strategic Games 定義5　戦略形ゲーム$G$は、三つ組$\braket{N,(A_i),(\succsim_i)}$である。$N$はプレイヤーの有限集合、$A_i$は各々の行為者iにとって利用可能な行為の集合、$\succsim_i$は行為者iがもつ（結果の集合$A = \times_{i\in N} A_i$の上の）選好関係。［結果の集合は、「各々の行為者が利用可能な行為の集合」のデカルト積、つまりすべての戦略の組］［入門書などでは、簡略化のため選好ではなくいきなり利得・効用が与えられていることが多い］</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kooi &amp; Tamminga (2006) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-13/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-13/</guid>
      <description>梗概　ジョン・ホーティの複数行為者義務論理を主観的効用に関する道徳的推論に拡張することで、われわれは、「行為者の集団Gは集団Fの関心においてφであるよう取り計らうべきである」のような文に関する道徳的推論の研究をするための言語と意味論とを与える。われわれは、囚人のジレンマの新しい形式的分析とともにわれわれの義務論理を説明し、それによって、ゲームはわれわれの義務論理により実り豊かに研究されうることを示す。最後に、われわれは義務の衝突に関する特徴的な定理を証明する。
1. Introduction かつてJ・L・オースティンは「何が良い／悪い行為か、何が正しい／間違っている行為か、を考える前に、『行為をする』『何かをする』という表現によって何が意味されているのか・意味されていないのかを考えるのが適切だ」と提案した。同様の文脈で、G・H・フォン・ウリクトは、義務論理にとって行為論理は必要条件だと見做した。十分に洗練された行為論理が欠如していたため――フォン・ウリクトの提案は先駆的だが原始的であった――、オースティンの提案は義務論理学者の応答をほとんど見出せなかった。しかしながら、過去20年に渡って、（様相）行為論理は目覚ましい発展を遂げてきた。その発展のうちには、行為者性の基本的概念に対する哲学的探求や、stit理論1として知られるさまざまな様相行為論理の（メタ）論理学的探求が含まれている。
Agency and Deontic Logic (2001) という画期的な著作において、ジョン・ホーティはフォン・ウリクトの行為論理を現代的なstit理論に置き換えており、義務論理に重要な貢献をなしている。客観的効用および意思決定理論からの支配概念をstit理論の基礎として、ホーティは⦿[Γ cstit: A]という形の義務文に対する新しい意味論を開発している。⦿[Γ cstit: A]は、直観的には「（行為者の）集団ΓはAであるよう取り計らうべきである」と解釈される。
本稿でわれわれはホーティの義務論理を主観的効用へと一般化する。ホーティの客観的効用と異なり、われわれの義務論理では、まったく同一の評価指標が異なる行為者の異なる効用をもちうる。さらに、ホーティには申し訳ないが、われわれは「義務文はつねにすべての行為者の効用の観点から評価されなければならない」とは仮定しない。したがって、義務文を評価する際には誰の効用が評価に関係しているのかをわれわれは知る必要がある（評価に関係する効用をもつ集団のことを「利害関係集団（interest group）」と呼ぶことにする）。したがって、われわれの義務論理の基本的表現は$\odot^\mathcal{F}_\mathcal{G}\phi$だということになる。これは直観的には、「集団Gは、集団Fの関心においてφであるよう取り計らうべきである」を意味する。
われわれの義務論理に主観的効用と利害関係集団を導入する利点の一つは、結果として得られる複数行為者義務論理によって一回限りのゲームを著しく詳細に分析することが可能となる点である。この主張を立証するために、囚人のジレンマの分析を行なう。両方の行為者は彼ら自身の関心においては自白すべきだが、両方の行為者は集団的関心においては自白すべきでない、ということが意味論によって示される。したがって、利害関係集団に依存して、行為者は義務の衝突をもちうる。義務の衝突の必要条件・十分条件を形式的に特徴づけて、われわれはこの複数行為者義務論理の説明を終える。それによって、倫理学理論にとっての中心的な問題に形式的な答えが与えられることになる。
第二節で複数行為者義務論理の導入を行なう。われわれは言語と意味論を与え、囚人のジレンマとともに意味論の説明をする。第三節では、義務の衝突の状況だけが起こりうる状況を特徴づける。第四節で、結論を述べる。
2. Multi-agent Deontic Logic ある状況に対して異なる行為者（の集団）が異なる効用をあてがいうるような複数行為者の文脈において、道徳的推論の形式化は行なわれてこなかったように思われる。そこでわれわれは主観的効用と利害関心を導入する。簡略化のために、分岐時間モデルを省略して一つの時間しか存在しないようなモデルを考えることにする。
2.1 Language 定義1　言語$\mathfrak{L}$は、命題変項の可算集合$\mathfrak{P}$と個人の行為者の有限集合$\mathsf{A}$とから構成される。$p\in\mathfrak{P}$とする。$\mathcal{F,G}\subseteq\mathsf{A}$とする。$\mathfrak{L}$は次の規則で与えられる。
$$ \phi ::= p\mid \lnot\phi\mid \phi\land\phi\mid \Box\phi\mid [\mathcal{G}]\phi\mid \odot^\mathcal{F}_\mathcal{G}\phi $$
 $\Box\phi$　φであることは必然的だ。 $[\mathcal{G}]\phi$　集団Gはφであるよう取り計らう。（チェラス‐フォン・クッチェラ型stit様相） $\odot^\mathcal{F}_\mathcal{G}\phi$　集団Gは、集団Fの関心においてφであるよう取り計らうべきだ。  「『べき』は『できる』を含意する」というカントの法則は、$\odot^\mathcal{F}_\mathcal{G}\phi \to \Diamond[\mathcal{G}]\phi$（集団Gが集団Fの関心においてφであるよう取り計らうべきならば、集団Gはφであるよう取り計らうことが可能だ）と形式化できる。これはわれわれの意味論において妥当式である。
2.2 Agency and Ability 単一の行為者aの行為を、aの可能な選択肢集合からのオプションの選択として表現する。aの可能な選択肢集合（$\mathsf{Choice}(a)$と書く）は、可能世界の集合$\mathsf{W}$の分割である。$\mathsf{Choice}(a)$の要素を$a$の「選択（choice）」と言うことにする。さらに、どの行為者aに対しても、aのすべての選択は現実の選択肢である。すなわち、aのどの選択も、他の行為者の選択によって妨害されることはない。形式的にはこの要求は、「各々の行為者の選択したオプションのどの可能な組み合わせの共通部分も、空集合ではない」を満たすことで実現できる。
定義2（個人の行為者の選択） $\mathsf{W}$は可能世界の集合、$\mathsf{A}$は行為者の有限集合だとする。このとき、$\mathsf{Choice}: \mathsf{A}\mapsto\wp(\wp(\mathsf{W}))$が$\mathsf{A}$の選択肢関数（choice function）であるのは、次を満たすときである。
 どの$a\in\mathsf{A}$に対しても、$\mathsf{Choice}(a)$は$\mathsf{W}$の分割である。 どの行為者$a\in\mathsf{A}$に対しても$s(a)\in\mathsf{Choice}(a)$であるような任意の選択関数（selection function）$s: \mathsf{A}\mapsto \wp(\mathsf{W})$に対して、$\bigcap_{a\in\mathsf{A}}s(a) \not= \emptyset$  ［s(a)は一個の選択肢ないし行為。2.の要請を直観的に述べると、「各々の行為者がどんな行為を選ぼうとも、その行為の結果が空集合となることはない」、すなわち「行為者たちはそれぞれ、他者がどんな行為を選ぶかとは関係なく、自分がもつどの行為も選ぶことができる」となる］
［行為するとは可能世界を制限することにほかならない、という発想が意味論の根底にある。行為の選択肢は諸可能世界の分割として与えられる］
定義3（集合的選択肢関数） $\mathcal{G}\subseteq\mathsf{A}$とする。$S$は、任意の$a\in\mathcal{G}$に対して$s(a)\in\mathsf{Choice}(a)$であるような、そんな選択関数$s: \mathcal{G}\mapsto\wp(\mathsf{W})$の集合であるとする。このとき、次のように定義する。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>選好の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-03/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-03/</guid>
      <description>選好という概念は、道徳哲学や意思決定理論を含む多くの学問領域において中心的な役割を果たしている。選好とその論理的性質は、合理的選択理論（現代経済学に浸透している主題）やその他の形式的社会科学の分野においても中心的な役割を果たしている。選好という概念とその分析手法は、これら分野のあいだで様々である。すべての使用法のニーズを考慮し、統一されたアプローチでそれらを組み合わせようとする扱いは未だない。本稿は、選好概念の最も重要な哲学的使用を概観し、それらの整合性と衝突を探求する。
1. The Basic Concept of Preference 本稿では、選好概念を主観的比較的評価（subjective comparative evaluations）として議論する。その形式は「行為者AはYよりXを選好する（Agent A prefers X to Y）」である1。
選好は評価である。それは価値に関わるものであり、通常、実践的推論と関係している。このことが、選好概念と事実に関する概念との違いである。
選好は、その評価が通常主体に帰せられるという点で主観的である。この主体とは、個人の場合も集団の場合もありうる。この点が、選好概念と「XはYよりも良い」と客観的に言う場合との違いである。選好論理はしばしば、そうした客観的評価を表現するのにも用いられる（e.g. Broome 1991b）が、選好のかなりの概念はこの主観的要素を含んでいる。
選好は、Yと比較してのXの評価を表現するものだという点で比較的である。これが、選好と、「良い」とか「望まれている」のような一項概念との違いである。
ほとんどの哲学者は、評価されるものは命題であると見做している。これと対照的に、経済学者は一般に商品のまとまりを評価されるものと見做している。商品のまとまりはベクトルとして表現され、ベクトルの各項は特定の商品を表しており、その項のスカラーは商品の個数を表している。簡単のために、経済学者はしばしば二つの商品からなる世界を扱う。そのうち一つの商品は通貨交換比率基準（numeraire）であり、他のすべての商品を表す（お金は最も一般的なnumeraireである）。しかし、このアプローチは難しい曖昧さを抱えている。もし選好が選択肢の主観的な評価なのだとしたら、重要なのはこれら商品を用いて得られる結果であって、商品それ自体ではないはずだ。ある主体がAとBどちらに選好をもつかは、その主体が何をしようとしているかに依存するだろう。経済学者はこの曖昧さを、商品への選好に、家計内生産関数（household production function）を合わせることで、解決しようとしてきた（Lancaster 1966, Becker and Michael 1973）。しかしこれら要素は決定がきわめて困難であるので、世界の状態の命題的な表現にこだわるほうが倹約的であるとしばしば考えられている。
選好への真剣な取り組みは20世紀において始まった。社会科学において、フィッシャー（1892）とパレート（1909）が快楽主義的な基数的効用に対して方法論的批判を行なったことで、選好概念は説明・予測の目的にとって重要なものとなった。パレートは「快楽主義的な基数的効用は正確な測定の手続きが利用可能でないので、社会科学者は単なる序数的比較に自らを制限すべきだ」と論じた（Bruni and Guala 2001）。この議論によって、快楽主義的な効用に代わって、選好が釈迦化学の基礎概念となったのだった。
1930年代、経済学者（Hicks and Allen 1934）はパレートのアイディアを押し進め、経済学から心理学的快楽主義を抹消するために基数的効用は排除されるべきだと論じた。しかし、彼らの選好概念は心理学的内容を保持していた。すなわち、人々は目的を実現するように行為すると仮定されており、それゆえ人々は（行動の事後の合理化ではなく）本当に心的な評価を構成するような選好をもつと仮定されている（Lewin 1996）。さらに、Ramsey (1926) や von Neumann and Morgenstern (1944) は、選好の等級の表現を効用関数として許す形式的道具立てを考案した。この新たな効用はしかし、以前の快楽主義的な概念とはきわめて異なるものであった。ここでは選好概念が基本であり、基数的効用関数は単に導出されたものなのである。
心理学者もまた、古き心理物理学的仮定から抜け出そうとし、選好のような心的概念を疑いの目で見始めた。代わりに心理学者は、心的出来事を関係づけたり測定したりするだけでなく、これまではそれらを関係づける基準であった行動主義的基準によって実際に心的状態と置き換えようとした（行動主義の項目を参照のこと）。また一方、経済学者ポール・サミュエルソンは、選好概念によってこの原理をもっと明示的に定式化した。「効用分析の最後の痕跡を捨てて新たに始める」ことを彼は提案した（Samuelson 1938: 61&amp;ndash;62）。選好は選択から定義されることになり、心的状態への言及は消去された。このアプローチは当時非常に影響力をもつものだったけれども、経済学者のほとんどはサミュエルソンの急進的な提案に従わなかった（Hausman 2012）し、実際にはサミュエルソン自身も後に考えを改めた可能性がある（Hands 2014）。（一部の）経済学と心理学における拡大する意見の一致により、選好の序数的な心理学的解釈が現在これらの学問においては支配的であるように見える。しかし、経済学者が使用している現在の選好概念がこの心的で「前理論的な」概念なのかそれとも別の理論的概念なのかについては哲学者のあいだで進行中の議論がある（Mäki 2000, Ross 2014）。
社会科学における概念的発展の結果、哲学において選好概念がにわかに注目を集めた。快楽主義的な効用概念がますます疑問視されるようになったため、功利主義的哲学者はその倫理学理論の基礎となるものを探した。今日では、選好主義（preferentialism）は個人の選好の充足を唯一の内在的価値の担い手であると主張し、内在的価値は福利であると同定する。福利は任意の選好の充足によって構成されるという考えを擁護する人はほとんどいないが、多くの著者は洗練されたバージョンの選好主義を擁護している（e.g. Rawls 1971, Scanlon 1998）。哲学者はまた、選好論理において選好の形式的性質を議論してもいる。これについては次節で検討する。
2. Preference logic 哲学における選好への言及がすべて形式的道具立てを利用しているわけではないが、選好はほとんどつねに、形式言語で最もよく記述できる種類の構造的性質をもつと仮定されている。選好の構造的性質の研究はアリストテレス『トピカ』第三巻にまで遡ることができる。20世紀初頭から、哲学者は論理学的道具立てを用いて選好の構造を研究してきた。ハルデンとフォン・ウリクトが最初に選好論理の完全な体系を提案した（Halldén 1957, von Wright 1963）。この主題は効用理論、ゲーム理論、意思決定理論にも重要なルーツをもつ。選好論理によって研究される選好は普通、合理的個人の選好であるが、選好論理は心理学や行動主義経済学においても用いられる。
2.1 Concepts and notation better（strict preference）とequal in value to（indifference）という二つの基礎的な概念がある（Halldén 1957, 10）。これらの用語は人間の願望を表現するのに用いられるが、それらは客観的に（または間主観的に）妥当なbetternessを表現するのにも用いられる。しかし、betternessやvalue equalityの構造的（論理的）性質はわれわれが通常「選好」と呼ぶものと対応しているときとそうでないときとで異なるようには思われない。標準的には「選好論理」という語は、非形式的な文脈では「選好」という語を普通用いないようなケースにおける概念も含むような、これらの概念の論理のことを指して用いられる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Horty (2012) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-28/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-28/</guid>
      <description>Chapter 2 From defaults to reasons 2.1 An austere theory of reasons 理由関係はデフォルト規則として捉えられる。XはYの理由である⇔ X⇒Yというデフォルトがありしかもそれはtriggerされている（Xが真である）。
前もって注意することが三つある。
第一に、ここでは理由関係を二項関係として捉えている。本当は行為者Aや時間Tという要素を含めるべきかもしれないが、ここでは捨象する。
第二に、「XはYの理由だ」が成り立つことの根拠が「X⇒Yというデフォルト規則がある」ということだ、とは言っていない。理由関係を論理学的に表現・記述したものがデフォルト規則だというだけだ。「理由関係の根拠がデフォルト規則であるわけではない」というのは、日常的推論の妥当性の根拠が古典論理であるわけではないとか、実際の物理的世界の運動の根拠が運動方程式であるわけではない、というのと同じ。
第三に、X⇒Yというデフォルトは、「XはYすることを支持する（counts in favor of）」ことを意味する。X⇒Yというデフォルトが存在することに加え、Xが真であるとき（X⇒Yがtriggerされるとき）、初めて「XはYの理由である」が成り立つ、とホーティは言う。［デフォルトがtriggerされていないときには単に、ダンシーが「支持事由」と呼ぶような関係が成立しているだけで理由関係が成立しているわけではない、ということが念頭にある？］
前もっての注意が済んだところで、提案それ自体に戻ろう。すなわち、理由はtriggerされたデフォルトとして特定されるという提案に。結果として生じる理由の説明の二つの特徴を強調したい。第一にその説明は、何が何の理由と見做されるのかは背景となる理論に属するデフォルト規則の特定の集合に強く結びつけられているという意味で、簡素（austere）である。第二にその説明は、理由関係は背景となるデフォルト理論だけでなくその理論に基づく特定のシナリオにも依存しているという意味で、相対的である。
文献  Horty, John F. Reasons as defaults. Oxford University Press, 2012.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>義務論理の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-20/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-20/</guid>
      <description>4. Challenges to Standard Deontic Logics 4.4 Puzzles Centering Around NC, OD and Analogues サルトルのジレンマ（Lemmon 1962b） 義務の衝突とは、二つの義務がありその二つを同時に満たすことはできないような状況のことである。
 ジョーンズに会うべきだ（ジョーンズとそう約束したので）。 ジョーンズに会わないべきだ（スミスとそう約束したので）。  このような状況はありうると思われるが、この状況を標準義務論理で記述するとOj∧O¬jとなり、論理的にありえない状況だということになってしまう。
関連する問題として、「カントの法則に関するパズル」や「ファン・フラーセンのパズル」がある。
プラトンのジレンマ（Lemmon 1962b）  正午、昼食のためにあなたに会う義務がある。 正午、窒息した子供のために急いで病院に向かう義務がある。  ここには間接的で非明示的な義務の衝突がある。サルトルのジレンマの場合と違い、この状況では「どうすべきか分からない」などとはならず、明らかに子供を助けるほうを優先させるべきである。通常、子供を助ける義務は、他のどんな義務よりも優先するもので、すべてのことを考慮したうえでの上書きされない義務（all things considered non-overridden obligation）であるとわれわれは見做すだろう。さらに、約束を守る義務は例外があり、この状況は約束を破っても情状酌量の余地があるとわれわれは言いがちである。「義務的ジレンマ」という語を「二つの義務のうち一方が他方に優先するということはない状況」と定義するならば（cf. Sinnott-Armstrong 1988）、プラトンのジレンマの状況は、義務の衝突の状況ではあっても義務的ジレンマの状況ではないことになる。義務的ジレンマと義務の衝突とを一旦区別したならば、一方が他方に優先するとか、ある義務が撤回されるとか、ある義務はすべてのことを考慮したうえでの上書きされない義務であるとか、ある義務は義務的ジレンマの一部であるとか、ある義務は一般に成り立つが例外がないわけではないとか、ある義務は例外がなく絶対的に成り立つとか、そういう義務の衝突についての推論の論理をいかに形式化するかという問題があることに気づく。それゆえ、ここでの中心的問題は、異なる重みづけをもった義務同士の衝突の問題、および義務の撤回可能性の問題である。明らかに標準義務論理にはこの問題を解決するメカニズムはない。
このジレンマに対しては、また義務の衝突における撤回可能性に対しては、様々なアプローチが為されてきた（注48）。
注48 von Wright 1968は、悪を最小化することが衝突の解決への自然なアプローチであると考え、それゆえ順序に依存したある種の最小化を提案した。
Alchourron and Makinson 1981は規制の半順序関係と規制の集合を通して衝突の解決に対する初期の形式的分析を与えている。
Chisholm 1964は概念的にきわめて影響力をもってきた。例えばLoewer and Belzer 1983がそう証言している。
倫理学理論において、非形式的・概念的な画期的成果はRoss 1939である。
Horty 1994はきわめて影響力のある議論をしている。その議論は、人工知能研究において開発された（see Brewka 1989）ライターのデフォルト論理と、van Fraassen 1973による義務の衝突に対する初期の影響力のあるアプローチ（選好順序と命令的アプローチとを結びつけるアプローチ）とを結びつけるものであった。
Prakken 1996は、ホーティのアプローチと代替案について議論している。その代替案では、衝突の扱いは撤回可能性要素のみに委ねられるべきだと議論し、義務的要素と撤回可能性要素とを厳密に分離している。撤回可能性に関する広範囲の議論と、この文脈における義務論的条件法の位置については、Makinson 1993も参照せよ。
義務論理における撤回可能性への別のアプローチは、撤回可能条件法についての撤回可能推論をモデル化するために人工知能研究において開発された意味論的技法と親和性をもつ。Asher and Bonevac 1996やMorreau 1996はそのアプローチを取る。どちらも、ロスの一見自明の義務の概念に類似した概念を表現しようと試みている。
撤回可能性と条件法についての議論として同じく注目に値するのはAlchourron 1993, 1996である。そこでは、修正演算子（revision operator）が厳密含意演算子や厳密単項義務演算子と結びつけられて用いられている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>撤回可能推論の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-07/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-07/</guid>
      <description>推論が撤回可能であるとは、対応する論証が合理的に強制力があるがしかし演繹的に妥当であるわけではないような場合を言う。よい撤回可能論証の前提が真であることは結論を支持する――たとえ、前提が真でありかつ結論が偽である、ということが可能であったとしても。別の言い方をすれば、前提と結論のあいだの支持関係は暫定的なものであり、情報が追加されることで撤回されうるようなものである。アリストテレスが『トピカ』と『分析論後書』において弁証術を分析して以来、哲学者らは撤回可能推論の性質を研究してきた。しかしこの主題はここ40年に渡って、とりわけ計算機科学における人工知能研究からの関心によって、独特の熱意で研究されてきた。推論の研究には二つのアプローチが為されている。一つのアプローチは認識論の一分野として研究するというもの、もう一つは論理学の一分野として研究するというものである。最近の研究では、撤回可能推論という語は典型的には、間に合わせで例外許容的な一般化を含むような推論（＝普通何が起こるかということを基礎として、何が起こるはずであるかを推論する）に限定されて用いられる。この狭い意味での撤回可能推論（これが本稿の主題となる）は、他の形式の非演繹的推論（最良の説明への推論、アブダクション、類推、科学的帰納法など）を排除する。この排除は、幾分かは人為的なものであるが、これら他の形式の非演繹的推論は依然としてきわめて未発達なままであるという事実の反映でもある。
2. Applications and Motivation 哲学者と人工知能理論家は、撤回可能推論の様々な適用を見出してきた。あるケースでは、撤回可能性はコミュニケーションの主題や文脈のある側面に基づいていると思われる。別のケースでは、客観的世界についての事実に基づいているように思われる。前者は、伝達・表象に関する慣習としての、もしくは自己認識（自分の知識や自分の知識の欠落に関する推論）としての、撤回可能規則を含む。後者は、撤回可能な義務、撤回可能な自然法則、帰納法、アブダクション、オッカムの剃刀（世界はできるだけシンプルになっているという仮定）といった、客観的な根拠をもつ撤回可能性である。
2.1 Defeasibility as a Convention of Communication マッカーシーの初期の人工知能の論文は、物語とパズルの解釈に関するものだった。マッカーシーは、われわれはしばしば言われていないことに基づく仮定を置くことを見出した。それゆえ例えば、川をカヌーで安全に渡ることに関するパズルにおいて、われわれは橋やその他の便利な手段が存在しないと仮定する。同様に、情報を蓄え伝達するためのデータベースを用いる際、例えばある時間にはフライトが一切予定されていないという情報は、単にそのようなフライトを記載しないことによって表象される。しかしながら、これら慣習に基づく推論は撤回可能である。なぜなら、慣習それ自体が明示的に廃止されたり停止されたりしうるからだ。
2.2 Autoepistemic Reasoning ロバート・C・ムーアは、われわれはある事実を知らないということに基づいて世界についての事実を推論することがある、ということを指摘した1。それゆえ例えば、私には妹がいないということを私は推論しうる。というのも、もし私に妹がいるのであれば、私はそのことを知っているはずだが、実際には私は妹がいると知ってなどいないからだ。このような推論はむろん、撤回可能である。というのも、もし私がその後、実は私には妹がいるのだと知ったならば、元の推論の基盤は無効となるからだ2。
2.3 Semantics for Generics and the Progressive 総称（例えば Birds fly における birds など）は、（限定詞なしの）裸の名詞句によって表現される。normally や typically などの副詞もまた総称述語の指標として用いられる。アッシャーとペルティエ（Asher and Pelletier 1997）の論ずるように、こうした文の意味論は志向性を含むように思われる。総称文は、たとえ大部分のものが一般化に従っていなくとも（極端な場合すべてが一般化に従っていなくとも）真たりうる。たとえ奇妙な事故によってすべての生存する鳥が飛行能力を失ったとしても、やはり「鳥は飛ぶ」は真たりうる。総称性に対する見込みのある意味理論は、撤回可能規則ないし撤回可能条件法によって総称述語を表象すべきである。
進行形の動詞は、同様の志向性を含む。ジョーンズが通りを渡っているならば、普通ジョーンズは通りを渡るのに成功するだろう。しかし、この推論は明らかに撤回可能である。ジョーンズはトラックにぶつかって通りを渡り切ることができなくなるかもしれないのである。
2.4 Defeasible Reasons ジョナサン・ダンシーは、実践的推論の反ヒューム主義的描像を開発・擁護してきた。実践的推論の反ヒューム主義的描像によれば、行為の理由を構成するものは事実それ自体なのであって、欲求でも嫌悪でもないしそもそも事実に対する別の何らかの態度ではない。これら事実は、個別者のもつ性質から成る。そしてそれら性質はそれぞれのケースにおいて行為の理由を提供する。例えばある人の要求はその要求を満たす理由を提供する。しかし、それぞれの一般的性質は撤回可能な仕方でのみ理由を提供する。理由は、衝突する考慮によって上書きされうるだけでなく、さらなる考察によって行為に対する性質の価数が完全に中和あるいは反転されうる。例えば、たとえ快を与えることがある仕方で行為する理由に一般にはなるとしても、ある行為が他者の苦痛によって快を得る人に快を与えるだろうという事実は、その行為しない理由となる。ダンシーは、理由の力を強めたり弱めたりするという事実に応じて、強化事由（intensifier）と弱化事由（attenuator）という概念を導入した。極端な場合、事実は完全に理由を無効にしうるが、これはジョセフ・ラズが排他的理由（exclusionary reason）として記述したものや、ジョン・ポロックの切り取り型撤回者（undercutting defeater）という概念と対応している。
実践的推論が一般的規則・原理によって導かれている（この描像はダンシーが明確に否定しているものではあるが）限りにおいて、推論は撤回可能でなければならないとホーティは論ずる（Horty 2007b）。この見地からすると、ダンシーの道徳的個別主義のテーゼは、すべての一般的理由は潜在的に撤回可能性をもつということと対応する（Lance and Little 2004, 2007）。撤回可能論理は、ダンシーの発見した理由全体論にもかかわらず一般的規則が不可欠な役割を演ずることを可能にしてくれる。
さらに、撤回可能推論は道徳的・法的ジレンマ（一般的規則が衝突するようなケース）を理解を容易にするのに用いることができる（Horty 1994, 2003）。撤回可能推論は、衝突する規則を論理的矛盾に帰することなく、また衝突を単に表面的なものとして扱うことなく（規則が不完全にしか表象されていないため衝突しているように見えるだけ、と考えることなく）、ジレンマを理解させてくれる。［without attributing logical inconsistency to the conflicting rules&amp;hellip;とあり、attribute A to Bは「AをBのせいにする」だが、文脈からして逆なのではと思って「BをAのせいにする」として訳した。］
2.5 Defeasible Obligations 哲学者は長いあいだ、撤回可能な義務に関心をもってきた。撤回可能な義務とは、すべてを考慮したうえでわれわれは何を為す義務があるのか、についての撤回可能な推論をもたらすものである。デイヴィッド・ロスは、一見自明の義務の現象について議論した（Ross 1930, 1939）。一見自明の義務の存在は、「人はその義務を満たすべきだ」と信じるための、よい基盤を（ただし撤回可能な基盤を）与える。チザムらが形式的な義務論理を発展させたとき、古典論理の使用はいわゆるチザムのパラドックス（義務違反時の義務に関するパラドックス）などを生じさせた（Chisholm 1963）。これらパラドックスは、命令から実際の義務を引き出す推論は撤回可能推論であるということを認識することで、解決されうる（Asher and Bonevac 1996; Nute 1997）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>von Wright (1999) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-27/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-27/</guid>
      <description>本論文は、著者の長年に渡る義務論理への関わりの要約を含む。その関わりは、技術的な観点から、およびより広い哲学的な観点からのものである。義務論理の形式的な側面に関係している限り、著者は自身の知的展開として、一方では（義務概念と）様相概念との、他方では（義務概念と）量化子とのアナロジーの最初の発見から、二項義務概念の体系的理論の形式化を経て、義務論理の基礎としての行為の形式論理の提案までを描く。より哲学的な文脈では、規範が真理値をもたないとすれば義務論理はそもそも成立可能なのかという問題、古典義務論理の記述的解釈と規範命題の論理との関係、条件付き規範・仮定付き規範の正しい定式化、道徳的義務と実践的必然性との区別、許可と義務の相互定義可能性、といった問題に関して著者は議論する。
1. 26a&amp;ndash;c 私は約半世紀に渡って義務論理に関わってきた。義務論理に関わるのはこれで最後だとこれまで何度も論文で言ってきたが、哲学的論理学における最も問題含みの分野と私には思われるこの義務論理の未解決問題の挑戦を受け、私はまたも義務論理に戻ってくることになった。
本稿では、私自身の義務論理への貢献という幾分か自己中心的な観点から見た義務論理の発展を、大雑把に概観することにする。
2. 26d アリストテレス以来、義務・許可・禁止のあいだの論理的関係が知られている。これを初めて体系化したのはライプニッツである1。ライプニッツは可能性と不確実性（not necessity）を様相概念の基礎として扱っている点が興味深い［現代の見方と真逆］。義務論理の観点からすれば、義務概念のほうが基礎として自然であるように思われるだろう。
27a&amp;ndash;b 1924年にエルンスト・マリーが Grundgesetze des Sollens を刊行。ライプニッツへの言及はなし。
マリーの仕事はほとんど反響がなかった。しかし1930年代後半から1940年代前半にかけて、規範の論理や命令の論理はそもそも可能なのかということが議論された。特に、二人のデンマーク人が注目に値する［なお、二人とも法哲学者］。一人はヨルゲン・ヨルゲンセンで、「ヨルゲンセンのジレンマ」の名付け親だ。もう一人はアルフ・ロスで、ロスのパラドックスの提唱者だ。これらジレンマないしパラドックスは、現代でも未だ活発に論じられるトピックとなっている。
27c 1951年、私の論文 &amp;ldquo;Deontic Logic&amp;rdquo; が発表された。一年後、オスカー・ベッカーの Untersuchungen über den Modalkalkül が刊行され、さらに翌年、カリノフスキーの論文 &amp;ldquo;Theories des propositions normatives&amp;rdquo; が発表された。これら独立した刊行物により、「義務論理」なる分野が確立された。どの著者も、様相概念と義務概念とのアナロジーを用いていた。
その後ベッカーは義務論理の研究を続けず、私とカリノフスキーは最近まで続けてきた。ただし私もカリノフスキーも、「メインストリーム」の展開からは遠ざかっていった。
3. 27d&amp;ndash;28a 先行研究もないのにどうやって私は義務論理を発見したのか、読者には興味のあることだろう。
帰納論理と確率論に関する仕事の後、私は述語論理の論理的真理と決定問題の研究に取り組んだ。ある日ケム川のほとりを散歩中、私は量化子と様相概念とのアナロジーに気づき、述語論理の研究に戻る前にこのアナロジーについて熱心に探求した（ただしこのアナロジーについては、ルカシェヴィッツやC・I・ルイス、アリストテレスといった先行研究がある）。また今度は友人との議論によって規範概念と量化子・様相概念とのアナロジーにも偶然気づき、 &amp;ldquo;Deontic Logic&amp;rdquo; という論文にまとめた。
論理的真理と決定問題という主題に戻る用意はできたが、そうする気になれなかった。しかしこの無関心は長続きしなかった。
4. 28b&amp;ndash;c 論文 &amp;ldquo;Deontic Logic&amp;rdquo; に対しては二つの批判が寄せられた。一つはアーサー・プライアーのもので、いわゆる derived obligation の問題を指摘するもの。プライアーは、義務論理には命題論理や様相論理におけるのと同様の含意のパラドックスが生じるということを指摘する。これに対処すべく私は、相対的許可（relative permission）という新たな概念を導入した（相対的義務・相対的禁止も同様に導入）。相対的許可は記号で P(p/q) と表され、「qであるならばpは許される」を意味する。数年後、私とは独立にニコラス・レッシャーが二項義務論理を提案している。
29a&amp;ndash;c 二項義務論理の発想は様相論理にも適用しうると考え、私は論文を書いた（ただし二項様相論理のアプローチは後に棄却することになったが）。一貫して私は許可を基本的な概念として用い、また無条件的様相は条件付き様相の特別な場合として考えた。
二項義務論理は未だ多くの論理学者に用いられているが、二項義務論理が、一項義務論理では捉えられないような構造を満足いく仕方で捉えられるのかどうかは、私には分からない。
An Essay in Deontic Logic and General Theory of Action で、私の二項義務論理の仕事は頂点および結論に達した。六つの体系に応じて二項義務概念の体系的な多様性を解釈した（このアイディアは、私の知る限り後続の研究が為されていないが、まだ発展の見込みがあるように思われる）。また free choice permission の概念を導入した（これは標準的な義務概念では捉えられないものである）。 free choice permission をどう形式化するかという問題は現在でも未解決である。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>義務論理の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-12/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-12/</guid>
      <description>標準義務論理 公理系 標準義務論理は、公理系としては様相論理KDに等しい。
（TAUT）命題論理のトートロジー
（K）$\lo(\phi\to\psi)\to(\lo\phi\to\lo\psi)$
（D）$\lo\phi\to\lnot\lo\lnot\phi$
（RON）$\vdash\phi$ ならば、 $\vdash\lo\phi$
次の公理系も証明力はKDと同じである。
（TAUT）命題論理のトートロジー
（OC）$(\lo\phi\land\lo\psi)\to\lo(\phi\land\psi)$
（OD）$\lnot\lo\bot$
（ON）$\lo\top$
（ROM）$\vdash\phi\to\psi$ ならば、$\vdash\lo\phi\to\lo\psi$
意味論 意味論は、$\mathcal{M} = \braket{W,h,v}$ というモデルに基づき定義される。$W$ は可能世界の集合、$h$ は $h: W\longrightarrow \mathscr{P}(W)$ なる写像（値として空集合は取らないものとする）、$v$ は付値関数。$|\phi|_\mathcal{M} := \set{w \mid \mathcal{M},w\vDash\phi}$とする。このとき義務文の真理条件は次の如く定義される。
$\mathcal{M},w\vDash\lo\phi \iff h(w)\subseteq |\phi|_\mathcal{M}$
　次の特徴がある。
 すべての世界が利用可能である。 選好順序は、諸世界を二つのカテゴリー（すなわち、よい世界と悪い世界）に分けるだけである。  　$\mathcal{M} = \braket{W,R,v}$ として、到達可能関係 $R$ によって定義する方法もある。$R$ は $W$ 上の継続的な二項関係。
$\mathcal{M},w\vDash\lo\phi \iff wRw&#39;$ なるすべての $w&#39;$ に対して $\mathcal{M},w&amp;rsquo;\vDash\phi$
$h(w) := \set{w&amp;rsquo; \mid wRw&amp;rsquo;}$ とすれば上のモデルに変換可能であると思われる（ $h(w)$ が空集合とならないことと $R$ が継続的であることとが同値だと言えればよい）。ところで、どの様相論理もこの仕方で変換可能なのであろうか。
クラッツァーの義務論理 クラッツァーの義務様相の意味論は、現在「標準的」と見做されている1。クラッツァーは言語学者であるが、この意味論はデイヴィッド・ルイスの可能世界論に基づいているとか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>非単調論理の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2018-08-08/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2018-08-08/</guid>
      <description>以下、スタンフォード哲学百科事典の「Non-monotonic Logic」の項目の訳読メモ。なお、「Defeasible Reasoning」の項目も併せて読むとよさそうである（こちらにはデイヴィッド・ルイスの条件法論理の話も載っている）。
　非単調論理（non-monotonic logic、NML）とは、撤回可能推論を捉え、表現するために作られた形式的な枠組みを言う。撤回可能推論というのは、さらなる推論の観点から結論を取り下げる権利を保持することによって、推論する者が暫定的に結論を出すような推論のことである。その例は数多く、帰納的一般化から、専門的見解に基づく推論のためのアブダクションにまで至る例がある。撤回可能推論は、日常的推論、専門的推論（医療診断など）、科学的推論に見られるものである。
撤回可能推論は演繹的推論と同様、複雑なパターンに従いうる。しかし、そのようなパターンは古典論理、直観主義論理、その他の演繹的推論として特徴づけられる論理の範囲を超えている。というのも演繹的推論はその本質からして推論を取り下げることが許されないからである。NMLの領域において取り組まれる課題は、古典論理や直観主義論理が数学的推論に与えたようなものを、撤回可能推論の形式に対しても与えることである。つまり、形式的に正確な説明を与えることである。しかもそれは実質的に妥当でなければならない。ここで実質的に妥当というのは、その枠組みによってどれほど広範な例が取り込まれているかという問題に関連しており、またその枠組みが主題における直観（の、少なくともよく定着しているもの）を正当化しうる範囲に関連している。
1. 撤回可能推論のダイナミクスの取り扱い 撤回可能推論は、推論の取り下げを可能にするという点で動的である。たとえば、正常性や典型性の仮定に基づいて推論を行なう。トゥイーティーが鳥であるという情報と鳥が通常飛ぶ背景知識に基づいてトゥイーティーが飛ぶことを推論しているとき、トゥイーティーがペンギンかキウイであることを学んだならば、この推論を取り下げるのに十分な理由があることになる。
もう一つの例は、アブダクションである。道路が濡れているという観測から、最近雨が降っているとの説明が推測されるかもしれない。しかし、このままの日に道路が掃除され、屋根の上が乾いていることを思い出したとすれば、この推論を取り下げることになる。
最後の例として、「XはAであり、AのほとんどはBである」から「XはB」を推論する確率論的推論をとる。明らかに、われわれはXがBであることに関して例外的なAであることを知ることができる。
これまでの例は、拡充的な（ampliative）推論の例である。これは、推論に基づいているが、その前提の真理性は、演繹的推論のように結論の真理性を正当化するものではないが、それにもかかわらず前提が真であったとき結論はほとんどの・典型的な・その他の場合、保持される。
撤回可能推論は、推論が演繹的ないし真理保存的であるにもかかわらず撤回可能である、という点で是正的な特徴を有するかもしれない［古典論理に対して是正的］。われわれが複雑な全体のΓ（例えば、数学的または科学的理論、または法律のコード）に基づいて古典的に推論するとする。Γが無矛盾であるかどうか（すなわち、矛盾が導き出せるかどうか）がわからない場合、推論を導くために注意深い理論的根拠を採用するかもしれない。Γの最小的に矛盾した部分集合（すなわち、矛盾する真部分集合をもたない矛盾した部分集合）に属さない場合、Γに属する式φを自由である（free）と言おう。古典論理の推論は、自由ではない前提に依存しているとすぐに取り消される。このようにして、われわれは前提条件の集合の無矛盾な部分に基づいて導出可能な結果のみを受け入れる。その結果は自由な結果（free consequences）として知られている（Benferhat et al.（1997））。例えば、p、q、s、tが論理的な原子であり、Γ= {p∧q、¬p、s∧t}の場合、p∧qはΓで自由ではないので、p∧qからのqの推論は取り消されるが、s∧tからのsへの推論は可能である。拡充的推論とは対照的に、各推論［p∧qからのqの推論と、s∧tからのsへの推論］はCLに従っており、従って演繹的である。しかし、矛盾した理論において、すべての演繹的推論が受け入れられるものではない。
撤回可能推論の共時的な（ないし外的な）ダイナミクスと呼ばれてきたものに、多くの学術的な関心が払われてきた。このために、推論は新しい情報を得た結果取り下げられる。形式的には、これは、妥当な推論の論理的帰結関係⊢によって表現することができる。例えば、CLの論理的帰結の関係⊨についての演繹的推論の特徴である以下の性質を考えてみよう（関係⊨の詳細については、古典論理の欄を参照）。
 単調性：Γ⊢ϕならばΓ∪Γ′⊢ϕ  単調性が言っていることは、ϕがΓの帰結であれば、ϕはΓを部分集合として含むどんな集合の帰結でもあるということである。帰結関数Cn(•)をCn(Γ) = {ϕ ∣ Γ⊢ϕ}によって定義するならば、単調性を以下のように表現することもできる。
 ϕ ∈ Cn(Γ) ならば ϕ ∈ Cn(Γ∪Γ′)  CLでは、単調性は関係⊨の性質から直ちに導かれる。というのも、Γのすべての文が真であるすべての解釈についてϕが真であるとき、Γ⊨ϕが正確に保持されるからである。
単調性の導入とは、新しい前提を追加することによっては結論を阻止（pre-empt）することができなくなる、ということである。明らかに、撤回可能推論の形式は外的に動的なものであり、それゆえに撤回可能推論の論理は単調性に反する。この特徴はきわめて中心的なものであり、撤回可能推論の形式論理学的な研究が、非単調性が論理の帰結関数の特性として理解されるNMLの領域と同一の広がりを持つものとして、しばしば受け取られるほどである。
外的なものの隣には通時的な（ないし内的な）ダイナミクスも存在することに留意されたい。そのダイナミクスは、新しい前提について新しい情報を追加することなく、しかしその前提をさらに分析することによってその前提についてより多くの情報を見つけるがゆえに、推論を取り下げた結果である。
帰結関数の性質としての非単調性に話を戻そう。単調性がNMLsに放棄されていることを考えると、われわれは当然、単調性に代わる形式的な性質とは何かという問いに辿り着く。われわれはここで、文献の中で最も重要な特性の二つを挙げる。
 慎重な単調性（Cautious Monotony）：Γ⊢φ かつ Γ⊢ψ ならば、 Γ,φ⊢ψ 合理的な単調性（Rational Monotony）：Γ⊢ψ かつ 「Γ⊢¬φでない」ならば、 Γ,φ⊢ψ  慎重な単調性と合理的な単調性（こちらはより強力な原則である）の両方は、単調性の特別なケースであり、したがって、CLの古典的帰結関係⊨に自分自身を制限する限り、これらの単調性は最前面にはない。
慎重な単調性はカットの逆（converse）である。
 カット：Γ⊢φ かつ Γ,φ⊢ψ ならば、 Γ⊢ψ  慎重な単調性（カット）は、前提の集合Γに結果φを加えることは、推論力の減少（増加）をもたらさないことを述べている。これらの原則をまとめると、推論は累積的な活動であることが表現されている。すなわち、結論を出したら、その結論を保ちながら今度はそれを、結論の集合に影響を与えることなく、追加の前提として使用することができるということだ。Gabbay（1985）では、非単調な推論に関するいくつかの基本的かつ直観的な仮定は、慎重な単調性、カット、反射性（Reflexivity）（ψ∈ΓならばΓ⊢φ）を満足する帰結関係を生むことが示されている。したがって、これらの性質は一般にNMLの中心原則と見做される。
合理的な単調性は、Γに矛盾しない式（つまり、Γ⊢¬φでない式）φをΓに加えても、Γの結論は失われないことを述べている。合理的な単調性は、慎重な単調性よりも議論の余地のある性質である。たとえば、Stalnaker（1994）は、合理的な単調性の反例を示している（補足資料を参照）。この考えによれば、明らかに、どんな適用の文脈においても合理的な単調性は撤回可能推論の望ましい性質である、というわけではないという。
2. 衝突の取り扱い 非単調な帰結関係の形式的な性質とは区別されるような問題がある（それと厳密に絡み合っているのではあるが）。それは、潜在的な撤回可能帰結どうしの衝突をどのように扱うかという問題である。
撤回可能推論において扱われる二つのタイプの衝突を区別することができ、その両方について以下でさらに詳細に説明する。一方で、われわれは、特別法優先原理（the Specificity Principle）とか議論の強さの他の尺度といった衝突解決の原理を持っている。他方、われわれは、解決できない衝突（最も顕著なのは、信じやすい推論と懐疑的な推論）を異なるしかたで扱う推論のタイプを持っている。本章では、抽象的なレベルにとどまる。具体的なNMLについては「非単調な形式」のセクションで説明する。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>