<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Logic on 哲学覚書</title>
    <link>https://xscey.github.io/note/tags/logic/</link>
    <description>Recent content in Logic on 哲学覚書</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Apr 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://xscey.github.io/note/tags/logic/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>選好の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-03/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-03/</guid>
      <description> 選好という概念は、道徳哲学や意思決定理論を含む多くの学問領域において中心的な役割を果たしている。選好とその論理的性質は、合理的選択理論（現代経済学に浸透している主題）やその他の形式的社会科学の分野においても中心的な役割を果たしている。選好という概念とその分析手法は、これら分野のあいだで様々である。すべての使用法のニーズを考慮し、統一されたアプローチでそれらを組み合わせようとする扱いは未だない。本稿は、選好概念の最も重要な哲学的使用を概観し、それらの整合性と衝突を探求する。
文献  Hansson, Sven Ove and Grüne-Yanoff, Till, &amp;ldquo;Preferences&amp;rdquo;, The Stanford Encyclopedia of Philosophy (Summer 2018 Edition), Edward N. Zalta (ed.).  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Horty (2012) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-28/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-28/</guid>
      <description> Chapter 2 From defaults to reasons 2.1 An austere theory of reasons 理由関係はデフォルト規則として捉えられる。XはYの理由である⇔ X⇒Yというデフォルトがありしかもそれはtriggerされている（Xが真である）。
前もって注意することが三つある。
第一に、ここでは理由関係を二項関係として捉えている。本当は行為者Aや時間Tという要素を含めるべきかもしれないが、ここでは捨象する。
第二に、「XはYの理由だ」が成り立つことの根拠が「X⇒Yというデフォルト規則がある」ということだ、とは言っていない。理由関係を論理学的に形式化したもの（記述したもの）がデフォルト規則だというだけだ。理由関係とデフォルト規則の関係は、実際の物理的世界と運動方程式の関係と同じ。
第三に、X⇒Yというデフォルトは、「XはYすることを支持する（counts in favor of）」ことを意味する。X⇒Yというデフォルトが存在することに加え、Xが真であるとき（X⇒Yがtriggerされるとき）、初めて「XはYの理由である」が成り立つ、とホーティは言う。［デフォルトがtriggerされていないときには単に、ダンシーが「支持事由」と呼ぶような関係が成立しているだけで理由関係が成立しているわけではない、ということが念頭にある？］
前もっての注意が済んだところで、提案それ自体に戻ろう。すなわち、理由はtriggerされたデフォルトとして特定されるという提案に。結果として生じる理由の説明の二つの特徴を強調したい。第一にその説明は、何が何の理由と見做されるのかは背景となる理論に属するデフォルト規則の特定の集合に強く結びつけられているという意味で、簡素（austere）である。第二にその説明は、理由関係は背景となるデフォルト理論だけでなくその理論に基づく特定のシナリオにも依存しているという意味で、相対的である。
文献  Horty, John F. Reasons as defaults. Oxford University Press, 2012.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>義務論理の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-20/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-20/</guid>
      <description>4. Challenges to Standard Deontic Logics 4.4 Puzzles Centering Around NC, OD and Analogues サルトルのジレンマ（Lemmon 1962b） 義務の衝突とは、二つの義務がありその二つを同時に満たすことはできないような状況のことである。
 ジョーンズに会うべきだ（ジョーンズとそう約束したので）。 ジョーンズに会わないべきだ（スミスとそう約束したので）。  このような状況はありうると思われるが、この状況を標準義務論理で記述するとOj∧O¬jとなり、論理的にありえない状況だということになってしまう。
関連する問題として、「カントの法則に関するパズル」や「ファン・フラーセンのパズル」がある。
プラトンのジレンマ（Lemmon 1962b）  正午、昼食のためにあなたに会う義務がある。 正午、窒息した子供のために急いで病院に向かう義務がある。  ここには間接的で非明示的な義務の衝突がある。サルトルのジレンマの場合と違い、この状況では「どうすべきか分からない」などとはならず、明らかに子供を助けるほうを優先させるべきである。通常、子供を助ける義務は、他のどんな義務よりも優先するもので、すべてのことを考慮したうえでの上書きされない義務（all things considered non-overridden obligation）であるとわれわれは見做すだろう。さらに、約束を守る義務は例外があり、この状況は約束を破っても情状酌量の余地があるとわれわれは言いがちである。「義務的ジレンマ」という語を「二つの義務のうち一方が他方に優先するということはない状況」と定義するならば（cf. Sinnott-Armstrong 1988）、プラトンのジレンマの状況は、義務の衝突の状況ではあっても義務的ジレンマの状況ではないことになる。義務的ジレンマと義務の衝突とを一旦区別したならば、一方が他方に優先するとか、ある義務が撤回されるとか、ある義務はすべてのことを考慮したうえでの上書きされない義務であるとか、ある義務は義務的ジレンマの一部であるとか、ある義務は一般に成り立つが例外がないわけではないとか、ある義務は例外がなく絶対的に成り立つとか、そういう義務の衝突についての推論の論理をいかに形式化するかという問題があることに気づく。それゆえ、ここでの中心的問題は、異なる重みづけをもった義務同士の衝突の問題、および義務の撤回可能性の問題である。明らかに標準義務論理にはこの問題を解決するメカニズムはない。
このジレンマに対しては、また義務の衝突における撤回可能性に対しては、様々なアプローチが為されてきた（注48）。
注48 von Wright 1968は、悪を最小化することが衝突の解決への自然なアプローチであると考え、それゆえ順序に依存したある種の最小化を提案した。
Alchourron and Makinson 1981は規制の半順序関係と規制の集合を通して衝突の解決に対する初期の形式的分析を与えている。
Chisholm 1964は概念的にきわめて影響力をもってきた。例えばLoewer and Belzer 1983がそう証言している。
倫理学理論において、非形式的・概念的な画期的成果はRoss 1939である。
Horty 1994はきわめて影響力のある議論をしている。その議論は、人工知能研究において開発された（see Brewka 1989）ライターのデフォルト論理と、van Fraassen 1973による義務の衝突に対する初期の影響力のあるアプローチ（選好順序と命令的アプローチとを結びつけるアプローチ）とを結びつけるものであった。
Prakken 1996は、ホーティのアプローチと代替案について議論している。その代替案では、衝突の扱いは撤回可能性要素のみに委ねられるべきだと議論し、義務的要素と撤回可能性要素とを厳密に分離している。撤回可能性に関する広範囲の議論と、この文脈における義務論的条件法の位置については、Makinson 1993も参照せよ。
義務論理における撤回可能性への別のアプローチは、撤回可能条件法についての撤回可能推論をモデル化するために人工知能研究において開発された意味論的技法と親和性をもつ。Asher and Bonevac 1996やMorreau 1996はそのアプローチを取る。どちらも、ロスの一見自明の義務の概念に類似した概念を表現しようと試みている。
撤回可能性と条件法についての議論として同じく注目に値するのはAlchourron 1993, 1996である。そこでは、修正演算子（revision operator）が厳密含意演算子や厳密単項義務演算子と結びつけられて用いられている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>撤回可能推論の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-07/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-07/</guid>
      <description>推論が撤回可能であるとは、対応する論証が合理的に強制力があるがしかし演繹的に妥当であるわけではないような場合を言う。よい撤回可能論証の前提が真であることは結論を支持する――たとえ、前提が真でありかつ結論が偽である、ということが可能であったとしても。別の言い方をすれば、前提と結論のあいだの支持関係は暫定的なものであり、情報が追加されることで撤回されうるようなものである。アリストテレスが『トピカ』と『分析論後書』において弁証術を分析して以来、哲学者らは撤回可能推論の性質を研究してきた。しかしこの主題はここ40年に渡って、とりわけ計算機科学における人工知能研究からの関心によって、独特の熱意で研究されてきた。推論の研究には二つのアプローチが為されている。一つのアプローチは認識論の一分野として研究するというもの、もう一つは論理学の一分野として研究するというものである。最近の研究では、撤回可能推論という語は典型的には、間に合わせで例外許容的な一般化を含むような推論（＝普通何が起こるかということを基礎として、何が起こるはずであるかを推論する）に限定されて用いられる。この狭い意味での撤回可能推論（これが本稿の主題となる）は、他の形式の非演繹的推論（最良の説明への推論、アブダクション、類推、科学的帰納法など）を排除する。この排除は、幾分かは人為的なものであるが、これら他の形式の非演繹的推論は依然としてきわめて未発達なままであるという事実の反映でもある。
2. Applications and Motivation 哲学者と人工知能理論家は、撤回可能推論の様々な適用を見出してきた。あるケースでは、撤回可能性はコミュニケーションの主題や文脈のある側面に基づいていると思われる。別のケースでは、客観的世界についての事実に基づいているように思われる。前者は、伝達・表象に関する慣習としての、もしくは自己認識（自分の知識や自分の知識の欠落に関する推論）としての、撤回可能規則を含む。後者は、撤回可能な義務、撤回可能な自然法則、帰納法、アブダクション、オッカムの剃刀（世界はできるだけシンプルになっているという仮定）といった、客観的な根拠をもつ撤回可能性である。
2.1 Defeasibility as a Convention of Communication マッカーシーの初期の人工知能の論文は、物語とパズルの解釈に関するものだった。マッカーシーは、われわれはしばしば言われていないことに基づく仮定を置くことを見出した。それゆえ例えば、川をカヌーで安全に渡ることに関するパズルにおいて、われわれは橋やその他の便利な手段が存在しないと仮定する。同様に、情報を蓄え伝達するためのデータベースを用いる際、例えばある時間にはフライトが一切予定されていないという情報は、単にそのようなフライトを記載しないことによって表象される。しかしながら、これら慣習に基づく推論は撤回可能である。なぜなら、慣習それ自体が明示的に廃止されたり停止されたりしうるからだ。
2.2 Autoepistemic Reasoning ロバート・C・ムーアは、われわれはある事実を知らないということに基づいて世界についての事実を推論することがある、ということを指摘した1。それゆえ例えば、私には妹がいないということを私は推論しうる。というのも、もし私に妹がいるのであれば、私はそのことを知っているはずだが、実際には私は妹がいると知ってなどいないからだ。このような推論はむろん、撤回可能である。というのも、もし私がその後、実は私には妹がいるのだと知ったならば、元の推論の基盤は無効となるからだ2。
2.3 Semantics for Generics and the Progressive 総称（例えば Birds fly における birds など）は、（限定詞なしの）裸の名詞句によって表現される。normally や typically などの副詞もまた総称述語の指標として用いられる。アッシャーとペルティエ（Asher and Pelletier 1997）の論ずるように、こうした文の意味論は志向性を含むように思われる。総称文は、たとえ大部分のものが一般化に従っていなくとも（極端な場合すべてが一般化に従っていなくとも）真たりうる。たとえ奇妙な事故によってすべての生存する鳥が飛行能力を失ったとしても、やはり「鳥は飛ぶ」は真たりうる。総称性に対する見込みのある意味理論は、撤回可能規則ないし撤回可能条件法によって総称述語を表象すべきである。
進行形の動詞は、同様の志向性を含む。ジョーンズが通りを渡っているならば、普通ジョーンズは通りを渡るのに成功するだろう。しかし、この推論は明らかに撤回可能である。ジョーンズはトラックにぶつかって通りを渡り切ることができなくなるかもしれないのである。
2.4 Defeasible Reasons ジョナサン・ダンシーは、実践的推論の反ヒューム主義的描像を開発・擁護してきた。実践的推論の反ヒューム主義的描像によれば、行為の理由を構成するものは事実それ自体なのであって、欲求でも嫌悪でもないしそもそも事実に対する別の何らかの態度ではない。これら事実は、個別者のもつ性質から成る。そしてそれら性質はそれぞれのケースにおいて行為の理由を提供する。例えばある人の要求はその要求を満たす理由を提供する。しかし、それぞれの一般的性質は撤回可能な仕方でのみ理由を提供する。理由は、衝突する考慮によって上書きされうるだけでなく、さらなる考察によって行為に対する性質の価数が完全に中和あるいは反転されうる。例えば、たとえ快を与えることがある仕方で行為する理由に一般にはなるとしても、ある行為が他者の苦痛によって快を得る人に快を与えるだろうという事実は、その行為しない理由となる。ダンシーは、理由の力を強めたり弱めたりするという事実に応じて、強化事由（intensifier）と弱化事由（attenuator）という概念を導入した。極端な場合、事実は完全に理由を無効にしうるが、これはジョセフ・ラズが排他的理由（exclusionary reason）として記述したものや、ジョン・ポロックの切り取り型撤回者（undercutting defeater）という概念と対応している。
実践的推論が一般的規則・原理によって導かれている（この描像はダンシーが明確に否定しているものではあるが）限りにおいて、推論は撤回可能でなければならないとホーティは論ずる（Horty 2007b）。この見地からすると、ダンシーの道徳的個別主義のテーゼは、すべての一般的理由は潜在的に撤回可能性をもつということと対応する（Lance and Little 2004, 2007）。撤回可能論理は、ダンシーの発見した理由全体論にもかかわらず一般的規則が不可欠な役割を演ずることを可能にしてくれる。
さらに、撤回可能推論は道徳的・法的ジレンマ（一般的規則が衝突するようなケース）を理解を容易にするのに用いることができる（Horty 1994, 2003）。撤回可能推論は、衝突する規則を論理的矛盾に帰することなく、また衝突を単に表面的なものとして扱うことなく（規則が不完全にしか表象されていないため衝突しているように見えるだけ、と考えることなく）、ジレンマを理解させてくれる。［without attributing logical inconsistency to the conflicting rules&amp;hellip;とあり、attribute A to Bは「AをBのせいにする」だが、文脈からして逆なのではと思って「BをAのせいにする」として訳した。］
2.5 Defeasible Obligations 哲学者は長いあいだ、撤回可能な義務に関心をもってきた。撤回可能な義務とは、すべてを考慮したうえでわれわれは何を為す義務があるのか、についての撤回可能な推論をもたらすものである。デイヴィッド・ロスは、一見自明の義務の現象について議論した（Ross 1930, 1939）。一見自明の義務の存在は、「人はその義務を満たすべきだ」と信じるための、よい基盤を（ただし撤回可能な基盤を）与える。チザムらが形式的な義務論理を発展させたとき、古典論理の使用はいわゆるチザムのパラドックス（義務違反時の義務に関するパラドックス）などを生じさせた（Chisholm 1963）。これらパラドックスは、命令から実際の義務を引き出す推論は撤回可能推論であるということを認識することで、解決されうる（Asher and Bonevac 1996; Nute 1997）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>von Wright (1999) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-27/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-27/</guid>
      <description>本論文は、著者の長年に渡る義務論理への関わりの要約を含む。その関わりは、技術的な観点から、およびより広い哲学的な観点からのものである。義務論理の形式的な側面に関係している限り、著者は自身の知的展開として、一方では（義務概念と）様相概念との、他方では（義務概念と）量化子とのアナロジーの最初の発見から、二項義務概念の体系的理論の形式化を経て、義務論理の基礎としての行為の形式論理の提案までを描く。より哲学的な文脈では、規範が真理値をもたないとすれば義務論理はそもそも成立可能なのかという問題、古典義務論理の記述的解釈と規範命題の論理との関係、条件付き規範・仮定付き規範の正しい定式化、道徳的義務と実践的必然性との区別、許可と義務の相互定義可能性、といった問題に関して著者は議論する。
1. 26a&amp;ndash;c 私は約半世紀に渡って義務論理に関わってきた。義務論理に関わるのはこれで最後だとこれまで何度も論文で言ってきたが、哲学的論理学における最も問題含みの分野と私には思われるこの義務論理の未解決問題の挑戦を受け、私はまたも義務論理に戻ってくることになった。
本稿では、私自身の義務論理への貢献という幾分か自己中心的な観点から見た義務論理の発展を、大雑把に概観することにする。
2. 26d アリストテレス以来、義務・許可・禁止のあいだの論理的関係が知られている。これを初めて体系化したのはライプニッツである1。ライプニッツは可能性と不確実性（not necessity）を様相概念の基礎として扱っている点が興味深い［現代の見方と真逆］。義務論理の観点からすれば、義務概念のほうが基礎として自然であるように思われるだろう。
27a&amp;ndash;b 1924年にエルンスト・マリーが Grundgesetze des Sollens を刊行。ライプニッツへの言及はなし。
マリーの仕事はほとんど反響がなかった。しかし1930年代後半から1940年代前半にかけて、規範の論理や命令の論理はそもそも可能なのかということが議論された。特に、二人のデンマーク人が注目に値する［なお、二人とも法哲学者］。一人はヨルゲン・ヨルゲンセンで、「ヨルゲンセンのジレンマ」の名付け親だ。もう一人はアルフ・ロスで、ロスのパラドックスの提唱者だ。これらジレンマないしパラドックスは、現代でも未だ活発に論じられるトピックとなっている。
27c 1951年、私の論文 &amp;ldquo;Deontic Logic&amp;rdquo; が発表された。一年後、オスカー・ベッカーの Untersuchungen über den Modalkalkül が刊行され、さらに翌年、カリノフスキーの論文 &amp;ldquo;Theories des propositions normatives&amp;rdquo; が発表された。これら独立した刊行物により、「義務論理」なる分野が確立された。どの著者も、様相概念と義務概念とのアナロジーを用いていた。
その後ベッカーは義務論理の研究を続けず、私とカリノフスキーは最近まで続けてきた。ただし私もカリノフスキーも、「メインストリーム」の展開からは遠ざかっていった。
3. 27d&amp;ndash;28a 先行研究もないのにどうやって私は義務論理を発見したのか、読者には興味のあることだろう。
帰納論理と確率論に関する仕事の後、私は述語論理の論理的真理と決定問題の研究に取り組んだ。ある日ケム川のほとりを散歩中、私は量化子と様相概念とのアナロジーに気づき、述語論理の研究に戻る前にこのアナロジーについて熱心に探求した（ただしこのアナロジーについては、ルカシェヴィッツやC・I・ルイス、アリストテレスといった先行研究がある）。また今度は友人との議論によって規範概念と量化子・様相概念とのアナロジーにも偶然気づき、 &amp;ldquo;Deontic Logic&amp;rdquo; という論文にまとめた。
論理的真理と決定問題という主題に戻る用意はできたが、そうする気になれなかった。しかしこの無関心は長続きしなかった。
4. 28b&amp;ndash;c 論文 &amp;ldquo;Deontic Logic&amp;rdquo; に対しては二つの批判が寄せられた。一つはアーサー・プライアーのもので、いわゆる derived obligation の問題を指摘するもの。プライアーは、義務論理には命題論理や様相論理におけるのと同様の含意のパラドックスが生じるということを指摘する。これに対処すべく私は、相対的許可（relative permission）という新たな概念を導入した（相対的義務・相対的禁止も同様に導入）。相対的許可は記号で P(p/q) と表され、「qであるならばpは許される」を意味する。数年後、私とは独立にニコラス・レッシャーが二項義務論理を提案している。
29a&amp;ndash;c 二項義務論理の発想は様相論理にも適用しうると考え、私は論文を書いた（ただし二項様相論理のアプローチは後に棄却することになったが）。一貫して私は許可を基本的な概念として用い、また無条件的様相は条件付き様相の特別な場合として考えた。
二項義務論理は未だ多くの論理学者に用いられているが、二項義務論理が、一項義務論理では捉えられないような構造を満足いく仕方で捉えられるのかどうかは、私には分からない。
An Essay in Deontic Logic and General Theory of Action で、私の二項義務論理の仕事は頂点および結論に達した。六つの体系に応じて二項義務概念の体系的な多様性を解釈した（このアイディアは、私の知る限り後続の研究が為されていないが、まだ発展の見込みがあるように思われる）。また free choice permission の概念を導入した（これは標準的な義務概念では捉えられないものである）。 free choice permission をどう形式化するかという問題は現在でも未解決である。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>義務論理の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-12/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-12/</guid>
      <description>標準義務論理 公理系 標準義務論理は、公理系としては様相論理KDに等しい。
（TAUT）命題論理のトートロジー
（K）$\lo(\phi\to\psi)\to(\lo\phi\to\lo\psi)$
（D）$\lo\phi\to\lnot\lo\lnot\phi$
（RON）$\vdash\phi$ ならば、 $\vdash\lo\phi$
次の公理系も証明力はKDと同じである。
（TAUT）命題論理のトートロジー
（OC）$(\lo\phi\land\lo\psi)\to\lo(\phi\land\psi)$
（OD）$\lnot\lo\bot$
（ON）$\lo\top$
（ROM）$\vdash\phi\to\psi$ ならば、$\vdash\lo\phi\to\lo\psi$
意味論 意味論は、$\mathcal{M} = \braket{W,h,v}$ というモデルに基づき定義される。$W$ は可能世界の集合、$h$ は $h: W\longrightarrow \mathscr{P}(W)$ なる写像（値として空集合は取らないものとする）、$v$ は付値関数。$|\phi|_\mathcal{M} := \set{w \mid \mathcal{M},w\vDash\phi}$とする。このとき義務文の真理条件は次の如く定義される。
$\mathcal{M},w\vDash\lo\phi \iff h(w)\subseteq |\phi|_\mathcal{M}$
　次の特徴がある。
 すべての世界が利用可能である。 選好順序は、諸世界を二つのカテゴリー（すなわち、よい世界と悪い世界）に分けるだけである。  　$\mathcal{M} = \braket{W,R,v}$ として、到達可能関係 $R$ によって定義する方法もある。$R$ は $W$ 上の継続的な二項関係。
$\mathcal{M},w\vDash\lo\phi \iff wRw&amp;rsquo;$ なるすべての $w&amp;rsquo;$ に対して $\mathcal{M},w&amp;rsquo;\vDash\phi$
$h(w) := \set{w&amp;rsquo; \mid wRw&amp;rsquo;}$ とすれば上のモデルに変換可能であると思われる（ $h(w)$ が空集合とならないことと $R$ が継続的であることとが同値だと言えればよい）。ところで、どの様相論理もこの仕方で変換可能なのであろうか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>非単調論理の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2018-08-08/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2018-08-08/</guid>
      <description>以下、スタンフォード哲学百科事典の「Non-monotonic Logic」の項目の訳読メモ。なお、「Defeasible Reasoning」の項目も併せて読むとよさそうである（こちらにはデイヴィッド・ルイスの条件法論理の話も載っている）。
　非単調論理（non-monotonic logic、NML）とは、撤回可能推論を捉え、表現するために作られた形式的な枠組みを言う。撤回可能推論というのは、さらなる推論の観点から結論を取り下げる権利を保持することによって、推論する者が暫定的に結論を出すような推論のことである。その例は数多く、帰納的一般化から、専門的見解に基づく推論のためのアブダクションにまで至る例がある。撤回可能推論は、日常的推論、専門的推論（医療診断など）、科学的推論に見られるものである。
撤回可能推論は演繹的推論と同様、複雑なパターンに従いうる。しかし、そのようなパターンは古典論理、直観主義論理、その他の演繹的推論として特徴づけられる論理の範囲を超えている。というのも演繹的推論はその本質からして推論を取り下げることが許されないからである。NMLの領域において取り組まれる課題は、古典論理や直観主義論理が数学的推論に与えたようなものを、撤回可能推論の形式に対しても与えることである。つまり、形式的に正確な説明を与えることである。しかもそれは実質的に妥当でなければならない。ここで実質的に妥当というのは、その枠組みによってどれほど広範な例が取り込まれているかという問題に関連しており、またその枠組みが主題における直観（の、少なくともよく定着しているもの）を正当化しうる範囲に関連している。
1. 撤回可能推論のダイナミクスの取り扱い 撤回可能推論は、推論の取り下げを可能にするという点で動的である。たとえば、正常性や典型性の仮定に基づいて推論を行なう。トゥイーティーが鳥であるという情報と鳥が通常飛ぶ背景知識に基づいてトゥイーティーが飛ぶことを推論しているとき、トゥイーティーがペンギンかキウイであることを学んだならば、この推論を取り下げるのに十分な理由があることになる。
もう一つの例は、アブダクションである。道路が濡れているという観測から、最近雨が降っているとの説明が推測されるかもしれない。しかし、このままの日に道路が掃除され、屋根の上が乾いていることを思い出したとすれば、この推論を取り下げることになる。
最後の例として、「XはAであり、AのほとんどはBである」から「XはB」を推論する確率論的推論をとる。明らかに、われわれはXがBであることに関して例外的なAであることを知ることができる。
これまでの例は、拡充的な（ampliative）推論の例である。これは、推論に基づいているが、その前提の真理性は、演繹的推論のように結論の真理性を正当化するものではないが、それにもかかわらず前提が真であったとき結論はほとんどの・典型的な・その他の場合、保持される。
撤回可能推論は、推論が演繹的ないし真理保存的であるにもかかわらず撤回可能である、という点で是正的な特徴を有するかもしれない［古典論理に対して是正的］。われわれが複雑な全体のΓ（例えば、数学的または科学的理論、または法律のコード）に基づいて古典的に推論するとする。Γが無矛盾であるかどうか（すなわち、矛盾が導き出せるかどうか）がわからない場合、推論を導くために注意深い理論的根拠を採用するかもしれない。Γの最小的に矛盾した部分集合（すなわち、矛盾する真部分集合をもたない矛盾した部分集合）に属さない場合、Γに属する式φを自由である（free）と言おう。古典論理の推論は、自由ではない前提に依存しているとすぐに取り消される。このようにして、われわれは前提条件の集合の無矛盾な部分に基づいて導出可能な結果のみを受け入れる。その結果は自由な結果（free consequences）として知られている（Benferhat et al.（1997））。例えば、p、q、s、tが論理的な原子であり、Γ= {p∧q、¬p、s∧t}の場合、p∧qはΓで自由ではないので、p∧qからのqの推論は取り消されるが、s∧tからのsへの推論は可能である。拡充的推論とは対照的に、各推論［p∧qからのqの推論と、s∧tからのsへの推論］はCLに従っており、従って演繹的である。しかし、矛盾した理論において、すべての演繹的推論が受け入れられるものではない。
撤回可能推論の共時的な（ないし外的な）ダイナミクスと呼ばれてきたものに、多くの学術的な関心が払われてきた。このために、推論は新しい情報を得た結果取り下げられる。形式的には、これは、妥当な推論の論理的帰結関係⊢によって表現することができる。例えば、CLの論理的帰結の関係⊨についての演繹的推論の特徴である以下の性質を考えてみよう（関係⊨の詳細については、古典論理の欄を参照）。
 単調性：Γ⊢ϕならばΓ∪Γ′⊢ϕ  単調性が言っていることは、ϕがΓの帰結であれば、ϕはΓを部分集合として含むどんな集合の帰結でもあるということである。帰結関数Cn(•)をCn(Γ) = {ϕ ∣ Γ⊢ϕ}によって定義するならば、単調性を以下のように表現することもできる。
 ϕ ∈ Cn(Γ) ならば ϕ ∈ Cn(Γ∪Γ′)  CLでは、単調性は関係⊨の性質から直ちに導かれる。というのも、Γのすべての文が真であるすべての解釈についてϕが真であるとき、Γ⊨ϕが正確に保持されるからである。
単調性の導入とは、新しい前提を追加することによっては結論を阻止（pre-empt）することができなくなる、ということである。明らかに、撤回可能推論の形式は外的に動的なものであり、それゆえに撤回可能推論の論理は単調性に反する。この特徴はきわめて中心的なものであり、撤回可能推論の形式論理学的な研究が、非単調性が論理の帰結関数の特性として理解されるNMLの領域と同一の広がりを持つものとして、しばしば受け取られるほどである。
外的なものの隣には通時的な（ないし内的な）ダイナミクスも存在することに留意されたい。そのダイナミクスは、新しい前提について新しい情報を追加することなく、しかしその前提をさらに分析することによってその前提についてより多くの情報を見つけるがゆえに、推論を取り下げた結果である。
帰結関数の性質としての非単調性に話を戻そう。単調性がNMLsに放棄されていることを考えると、われわれは当然、単調性に代わる形式的な性質とは何かという問いに辿り着く。われわれはここで、文献の中で最も重要な特性の二つを挙げる。
 慎重な単調性（Cautious Monotony）：Γ⊢φ かつ Γ⊢ψ ならば、 Γ,φ⊢ψ 合理的な単調性（Rational Monotony）：Γ⊢ψ かつ 「Γ⊢¬φでない」ならば、 Γ,φ⊢ψ  慎重な単調性と合理的な単調性（こちらはより強力な原則である）の両方は、単調性の特別なケースであり、したがって、CLの古典的帰結関係⊨に自分自身を制限する限り、これらの単調性は最前面にはない。
慎重な単調性はカットの逆（converse）である。
 カット：Γ⊢φ かつ Γ,φ⊢ψ ならば、 Γ⊢ψ  慎重な単調性（カット）は、前提の集合Γに結果φを加えることは、推論力の減少（増加）をもたらさないことを述べている。これらの原則をまとめると、推論は累積的な活動であることが表現されている。すなわち、結論を出したら、その結論を保ちながら今度はそれを、結論の集合に影響を与えることなく、追加の前提として使用することができるということだ。Gabbay（1985）では、非単調な推論に関するいくつかの基本的かつ直観的な仮定は、慎重な単調性、カット、反射性（Reflexivity）（ψ∈ΓならばΓ⊢φ）を満足する帰結関係を生むことが示されている。したがって、これらの性質は一般にNMLの中心原則と見做される。
合理的な単調性は、Γに矛盾しない式（つまり、Γ⊢¬φでない式）φをΓに加えても、Γの結論は失われないことを述べている。合理的な単調性は、慎重な単調性よりも議論の余地のある性質である。たとえば、Stalnaker（1994）は、合理的な単調性の反例を示している（補足資料を参照）。この考えによれば、明らかに、どんな適用の文脈においても合理的な単調性は撤回可能推論の望ましい性質である、というわけではないという。
2. 衝突の取り扱い 非単調な帰結関係の形式的な性質とは区別されるような問題がある（それと厳密に絡み合っているのではあるが）。それは、潜在的な撤回可能帰結どうしの衝突をどのように扱うかという問題である。
撤回可能推論において扱われる二つのタイプの衝突を区別することができ、その両方について以下でさらに詳細に説明する。一方で、われわれは、特別法優先原理（the Specificity Principle）とか議論の強さの他の尺度といった衝突解決の原理を持っている。他方、われわれは、解決できない衝突（最も顕著なのは、信じやすい推論と懐疑的な推論）を異なるしかたで扱う推論のタイプを持っている。本章では、抽象的なレベルにとどまる。具体的なNMLについては「非単調な形式」のセクションで説明する。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>