<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ethics on 哲学覚書</title>
    <link>https://xscey.github.io/note/tags/ethics/</link>
    <description>Recent content in Ethics on 哲学覚書</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Mar 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://xscey.github.io/note/tags/ethics/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>道徳的推論の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-09/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-09/</guid>
      <description>梗概 道徳的推論は誰かの利益に基づいて為される一方で、道的徳推論は典型的には、何を道徳的に為すべきかという行為者の一人称的な（個人的・集合的どちらもありうる）実践的推論である。道徳的推論の哲学的考察は二つの区別される［独特な］パズルに直面している。そのパズルは、われわれはいかに道徳的考慮を認識しそれらのあいだの衝突に対処するのか、そしてそれらはいかにわれわれを行為へと導くのか、についてのものである。そしてわれわれは、何を為すべきかについての洞察を、何を為すべきかについてどう推論するかということから収集する区別される［独特な］機会に直面している。
本稿の第一部では、道徳的推論をより十分に特徴づけ、道徳性が要求するものの一階の説明および道徳性の形而上学の哲学的説明に関連づけて道徳的推論を位置づけ、このトピックの関心を説明する。第二部では、道徳的推論に関する一連の哲学的諸問題を取り上げ、それを理解し位置づける。
1. The Philosophical Importance of Moral Reasoning 1.1 Defining “Moral Reasoning” 本稿では道徳的推論を実践的推論の一種と見做す。つまり、何を為すべきかを決定するような推論であり、それが成功すれば、意図が生じるようなもの、の一種と見做す。むろんわれわれは道徳性が何を要求しているのかを理論的に推論しもするが、倫理に関する純粋に理論的な推論の性質は倫理学の様々な文献において十分に議論されている。ある理解においては、何を為すべきかを決定するような道徳的推論は、人は道徳的に何を為すべきかについての判断の形成を含んでいる。こうした理解において、人は道徳的に何を為すべきかと問うことは実践的な問題でありうる（1.5節参照）。道徳的推論に関する哲学的見解のすべての範囲を公平に評価するためには、何を道徳的問題と見做すかの広い理解が必要となる。例えば、道徳的推論の重要な点は関連する考慮は成文化不可能であるということなので、もしここで「道徳性」を成文化可能な原理・規則として定義するならばわれわれは論点を避けてしまうことになろう。現在の目的にとって、何が正しい・間違いであるか、何が有徳・悪徳であるかという問題を、道徳的問題として理解することができる。
日常生活において道徳的問題が明示的に現れるときでさえ、われわれはしばしば衝動的・本能的に行為する。サルトルは、第二次世界大戦でパリが占領されたとき、学生が訪れて母親の看病をすべきか自由フランス軍に参加すべきか尋ねたというエピソードを記している（Sartre 1975）。これはおそらく道徳的問題であり、この若者はサルトルの助言を待った。このことは、この若者が実践的問題について推論していることを意味するだろうか。必ずしもそうではない。実際、サルトルはこのエピソードを用いて、こうした実践的問題を推論によって対処することは不可能だと説明している。ではしかし、推論とは何か。
ここで議論される類の推論は、能動的・明示的な思考である。そこにおいて推論者は、推論の評価によって責任をもって導かれる（Kolodny 2005）し、合理性のいかなる適切な要求の評価によっても責任をもって導かれる（Broome 2009, 2013）。そうした推論者は十全に定義された（well-defined）問題に対する十全に支持された答えに達しようとする（Hieronymi 2013）。サルトルの学生にとって、少なくともそのような［十分に定義された］問題は生じていた。実際、問題は比較的明確であり、学生はすでに様々な選択肢について内省していた。そのプロセスは、実践的推論の重要な局面として記述されてきたものであり、決心する努力に適切に先立っている（Harman 1986, 2）。
推論を、責任をもって行なわれた思考として特徴づけるのは、むろんこの概念の十分な分析になってはいない。例えば、reasoning の inference との関係という切迫した問題を対処できない（Harman 1986, Broome 2009）。加えて、「何を為すべきかについての意図を定式化することは実践的推論を成立させるのに十分かどうか」とか「そうした意図は行為を開始することによらずには十分に計画され得ないのかどうか」といった問題を解決できない。多分人は、石壁をどうやって修理すべきかとか利用できる材料だけでどうやってオムレツを作るべきかといった問題を、実際に修理したり料理したりすることなく十分に推論することはできない（cf. Fernandez 2016）。しかし、上のような推論の特徴づけは、目下の目的には使えるだろう。それは、推論が思考の規範を含むということを明確にするのには十分である。実践的思考における適切さ・正しさの規範は、一つの規定の道に沿って考えることを要求しないが、しかしある種の道たちのみを許すものではある（Broome 2013, 219）。たとえそうであっても、われわれは間違いなくその道に従うことに失敗する。
1.3 Situating Moral Reasoning 道徳的推論という主題は、規範倫理学（道徳的理論に関する学）・メタ倫理学（道徳的事実に関する学）の双方に関わる 道徳的推論という主題は二つの領域にまたがっている。一つは、もし道徳的真理が存在するとすればそれは何かという、一階の問題である。例えば、道徳の真なる一般原理は存在するかとか、それはどういうものか、といった問題。このレベルでは、功利主義はカント主義と対立し、また功利主義・カント主義のどちらもが反理論主義（道徳については個別の真理しかない）と対立する（Clarke &amp;amp; Simpson 1989）。もう一つは、道徳的真理の、もしくは道徳的真理など存在しないという主張の、形而上学的基礎を与える探求における問題である。道徳的真理が存在するならば、何がそれを真にしているのか。道徳的懐疑主義や道徳的相対主義の問題もここに生じるし、あるいはここで、非懐疑主義的な道徳形而上学を擁護すべく「理由」概念が用いられる（e.g., Smith 2013）。道徳的推論という主題がこれら二つの領域にまたがるのは次の単純な意味においてである。道徳的推論をする者は、何が道徳的に真であると思われるかによって動くが、何が道徳的信念を真にするのかと問うことなく、その考慮の観点からして何を為すべきかを責任をもって明らかにしようと試みる。道徳的推論の哲学的研究はそれ自体、これら試みの性質に関係している。
道徳的推論、道徳的事実、道徳的理論は相互に関連している これら三つの主題は明らかに相互に関連している［三つの主題というのは、道徳的推論・道徳的事実・道徳的理論のこと］。考えられる限り、それらの関係は、道徳的推論の主題におけるいかなる独立の関心も排除してしまうほどに狭い。例えば、もし道徳的推論について有益に言えることのすべてが道徳的事実に注意を払うことだけであるという場合、すべての関心は何が道徳的事実かという問題に帰着することになる（McNaughton 1988）。代わりに、道徳的推論は単に、通常の演繹的・経験的推論を通じて正しい道徳理論を適用することであるとも考えられる。さらには、それが真なのであれば、人の十分な目標は正しい道徳理論を見出し非道徳的事実を正しく理解することとなるだろう。しかし、これらの極端な還元はいずれももっともらしくはない。まず、事実を正しく理解するために、潜在的な還元を行なってみよう。［この後の内容――道徳的推論について考えなくてもよいのでは。結局、道徳的に正しいことを言うには、①道徳的事実を正しく認識すればいいだけではあるまいか、もしくは②正しく道徳理論を適用すればいいだけではあるまいか。こうした疑問に答えて、やっぱり道徳的推論について考えることは意義がある、という内容が続く］
「道徳的事実」派への応答 道徳的に関連する事実を正しく認識することの重要性を支持する現代の支持者は、この人が感染している、またはこの人が私の医療援助を必要としているなど、通常の感覚能力と通常の認識能力を使用して知覚できる事実に焦点を当てる傾向がある。そのような足場では、道徳的原則がすべての道徳的真実を支持しているという主張に反論する強力な議論を開始することができる（Dancy 1993）し、いかなる道徳的推論にも従事せずに本能的に（もしくはトレーニングの結果として）知覚する理由に基づいて行為することでわれわれは時に完璧に何を為すべきかを決定することができるという主張を支持する強力な議論を開始することができる［道徳の知覚説の人たちの直観はここにあるわけだ］。しかし、これは、道徳的事実に単に注意を払うだけではなく、道徳的推論は常に不要であると主張するための健全な基盤ではない。それどころか、われわれはしばしば、新たな困惑と道徳的衝突に直面する（そこにおいてはわれわれの道徳的認識はガイドとして不十分である）ことに気づく。例えば、社会が代理母契約を実施する必要があるかどうかを巡る道徳的問題に取り組む際に、関連する科学技術の新奇性は、われわれの道徳的認識を信頼できない不安定なガイドにする。個人の病気に気づいた医学研究者が、この個人のケアに（臨床的に）リソースを振り向けると、私の研究の進行が阻害され、この病気の将来の患者の長期的な健康チャンスを損なうという事実にも気づいたとき、彼女は相反する道徳的配慮に直面している。この時点で、通常の感覚能力と認識能力を使用して、何をすべきかがわかると言うだけでは、もっともらしくないし、満足できもしない。矛盾する考慮事項に直面したときそのような全体的な判断を生み出すような、道徳的直観の特別な能力を仮定することは、デウス・エクス・マキナ［複雑な状況を突然にまたは強引に解決する人］を駆使することである。それは、理解の目的に役立つよりもフィクションの目的に役立つ方法で、探求を短くする。代わりに、この点において道徳的推論が入ってくると仮定するほうがもっともらしい（Campbell &amp;amp; Kumar 2012）。
現在の目的にとって注目に値することだが、デイヴィッド・ヒュームや道徳感覚理論家は、このように道徳的推論の理解を短絡させるものとは見做されない。ヒュームは、特に人間性の論文において、特に実践的または道徳的な推論の不信心者として自分自身を提示することは事実である。しかし、そうすることで、彼は「推論」の非常に狭い定義を採用している（Hume 2000, Book I, Part iii, sect. ii）。これとは対照的に、現在の目的のために、私たちは「推論（reasoning）」をより広範な意味で使用している。これは、理性（reasoning）と情熱の相対的貢献を分析する野心によって制御されない。そして、この広い意味での道徳的推論については、人が為すべきことについて責任ある思考として、ヒュームは多くの興味深いことを述べている。それは、道徳的推論には、他の人々と遠い未来の主張（いわゆる「冷静な情熱」の助けを借りて達成される二重修正）から適切に構成される視点の二重修正（2.4節参照）が必要だという考えから始まっている。
「道徳的理論」派への応答 事実を正しく知覚することが道徳的推論を置き換える可能性から、道徳的推論は正しい道徳理論を適用することに尽きる（置き換えられる）可能性に転じる場合、懐疑的である理由が再びある。一つの理由は、道徳理論は真空状態では生じないということだ。むしろ、道徳理論は道徳的な確信の広い背景に対して発展する。 道徳的事実を認識することの重要性を強調する最初の潜在的に還元的なより糸が力をもっている限り――そしてそれはいくらかもっている――それは道徳的理論が広範囲の道徳的事実を体系化または説明することによって支持を得る必要があることも示す傾向がある（Sidgwick 1981）。 理論的な説明が求められる他のほとんどの分野にとって、説明の成功の程度は部分的であり、理論の改訂による改善の余地がある（2.6節参照）。 しかし、自然科学とは異なり、道徳理論は、ジョン・ロールズがかつて述べたように、「自己検査によって形作られた」行為に関する主題であるという点で「ソクラテス」的である努力である（Rawls 1971, 48f.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>von Wright (1999) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-27/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-27/</guid>
      <description>梗概 本論文は、著者の長年に渡る義務論理への関わりの要約を含む。その関わりは、技術的な観点から、およびより広い哲学的な観点からのものである。義務論理の形式的な側面に関係している限り、著者は自身の知的展開として、一方では（義務概念と）様相概念との、他方では（義務概念と）量化子とのアナロジーの最初の発見から、二項義務概念の体系的理論の形式化を経て、義務論理の基礎としての行為の形式論理の提案までを描く。より哲学的な文脈では、規範が真理値をもたないとすれば義務論理はそもそも成立可能なのかという問題、古典義務論理の記述的解釈と規範命題の論理との関係、条件付き規範・仮定付き規範の正しい定式化、道徳的義務と実践的必然性との区別、許可と義務の相互定義可能性、といった問題に関して著者は議論する。
1. 26a&amp;ndash;c 私は約半世紀に渡って義務論理に関わってきた。義務論理に関わるのはこれで最後だとこれまで何度も論文で言ってきたが、哲学的論理学における最も問題含みの分野と私には思われるこの義務論理の未解決問題の挑戦を受け、私はまたも義務論理に戻ってくることになった。
本稿では、私自身の義務論理への貢献という幾分か自己中心的な観点から見た義務論理の発展を、大雑把に概観することにする。
2. 26d アリストテレス以来、義務・許可・禁止のあいだの論理的関係が知られている。これを初めて体系化したのはライプニッツである1。ライプニッツは可能性と不確実性（not necessity）を様相概念の基礎として扱っている点が興味深い［現代の見方と真逆］。義務論理の観点からすれば、義務概念のほうが基礎として自然であるように思われるだろう。
27a&amp;ndash;b 1924年にエルンスト・マリーが Grundgesetze des Sollens を刊行。ライプニッツへの言及はなし。
マリーの仕事はほとんど反響がなかった。しかし1930年代後半から1940年代前半にかけて、規範の論理や命令の論理はそもそも可能なのかということが議論された。特に、二人のデンマーク人が注目に値する［なお、二人とも法哲学者］。一人はヨルゲン・ヨルゲンセンで、「ヨルゲンセンのジレンマ」の名付け親だ。もう一人はアルフ・ロスで、ロスのパラドックスの提唱者だ。これらジレンマないしパラドックスは、現代でも未だ活発に論じられるトピックとなっている。
27c 1951年、私の論文 &amp;ldquo;Deontic Logic&amp;rdquo; が発表された。一年後、オスカー・ベッカーの Untersuchungen über den Modalkalkül が刊行され、さらに翌年、カリノフスキーの論文 &amp;ldquo;Theories des propositions normatives&amp;rdquo; が発表された。これら独立した刊行物により、「義務論理」なる分野が確立された。どの著者も、様相概念と義務概念とのアナロジーを用いていた。
その後ベッカーは義務論理の研究を続けず、私とカリノフスキーは最近まで続けてきた。ただし私もカリノフスキーも、「メインストリーム」の展開からは遠ざかっていった。
3. 27d&amp;ndash;28a 先行研究もないのにどうやって私は義務論理を発見したのか、読者には興味のあることだろう。
帰納論理と確率論に関する仕事の後、私は述語論理の論理的真理と決定問題の研究に取り組んだ。ある日ケム川のほとりを散歩中、私は量化子と様相概念とのアナロジーに気づき、述語論理の研究に戻る前にこのアナロジーについて熱心に探求した（ただしこのアナロジーについては、ルカシェヴィッツやC・I・ルイス、アリストテレスといった先行研究がある）。また今度は友人との議論によって規範概念と量化子・様相概念とのアナロジーにも偶然気づき、 &amp;ldquo;Deontic Logic&amp;rdquo; という論文にまとめた。
論理的真理と決定問題という主題に戻る用意はできたが、そうする気になれなかった。しかしこの無関心は長続きしなかった。
4. 28b&amp;ndash;c 論文 &amp;ldquo;Deontic Logic&amp;rdquo; に対しては二つの批判が寄せられた。一つはアーサー・プライアーのもので、いわゆる derived obligation の問題を指摘するもの。プライアーは、義務論理には命題論理や様相論理におけるのと同様の含意のパラドックスが生じるということを指摘する。これに対処すべく私は、相対的許可（relative permission）という新たな概念を導入した（相対的義務・相対的禁止も同様に導入）。相対的許可は記号で P(p/q) と表され、「qであるならばpは許される」を意味する。数年後、私とは独立にニコラス・レッシャーが二項義務論理を提案している。
29a&amp;ndash;c 二項義務論理の発想は様相論理にも適用しうると考え、私は論文を書いた（ただし二項様相論理のアプローチは後に棄却することになったが）。一貫して私は許可を基本的な概念として用い、また無条件的様相は条件付き様相の特別な場合として考えた。
二項義務論理は未だ多くの論理学者に用いられているが、二項義務論理が、一項義務論理では捉えられないような構造を満足いく仕方で捉えられるのかどうかは、私には分からない。
An Essay in Deontic Logic and General Theory of Action で、私の二項義務論理の仕事は頂点および結論に達した。六つの体系に応じて二項義務概念の体系的な多様性を解釈した（このアイディアは、私の知る限り後続の研究が為されていないが、まだ発展の見込みがあるように思われる）。また free choice permission の概念を導入した（これは標準的な義務概念では捉えられないものである）。 free choice permission をどう形式化するかという問題は現在でも未解決である。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chrisman (2016) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-15/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-15/</guid>
      <description>1. Introduction 395a メタ規範理論1は、一つには、「ought」の意味に関わるものである（道徳的な意味での「ought」に限定はしない）。むろん他の規範語も存在するが、「ought」（≒should）は明らかに、数少ない核となる規範語のうちの一つである。
395b 多くの哲学者は次の考えを魅力的だと考える――規範的主張（ought-claims）は可能な行為、思考、感情を指令するものであって、現実世界で実際に物事がどうあるかを記述するものではない。
395c 一方、叙述文の意味は、その文の真理条件がいかにその文の要素の意味論的値とその文の論理形式から導出されるかによって最もよく説明される、という考えがある。これは上の考えと衝突するような考えだ。規範文は叙述文のなかに埋め込まれうるので、この場合、規範文に真理値が付与できないと叙述文の意味を説明できないのである。
396a 反実在論的なメタ規範的描像では通常、規範文は真理適合的でない、とする。
あるいは、規範文は「デフレ的な意味」でのみ真理条件をもつとする。この意味での真理条件は、意味の実質的な説明には役立たない。［＊imcompatible without reliance&amp;hellip; あたりが構文がわからず］
これが、真理条件的意味論と反実在論的メタ規範理論とが衝突する理由。
396b しかし、この考えが直面する困難を過小評価しないことが重要だ。
真理条件的意味論はもっともらしい。多くの哲学者が、規範文に真理値を付与すべきだと考えたくなる理由はこれである（しかもデフレ的な意味での真理値ではなく）。
396c 以上のことは、次の二者択一を迫るように見える。
 真理条件的意味論を用いるのをやめて、別の意味論で文の意味を説明するという困難な仕事を受け入れる（真理条件的意味論の拒否）。 規範文は現実を描写していると考える（実在論）。  しかし、この二者択一だというのは本当か。本稿では、この二つの選択肢以外もありうることを示す。本稿の流れは以下の通り。
 規範文の意味論的規則の特定のバージョンを説明する（クラッツァー理論の説明）。 真理条件的意味論の結果を解釈する二つの仕方を説明する。表象主義（representationalism）と推論主義（inferentialism）。これらはメタ意味論における立場である。どちらの立場も、真理条件的意味論と反実在論とをともに認めうる。 観念論者（ideationalist）のテーゼについて議論する。このテーゼによれば、文はまずもってわれわれの思考を表出するための乗り物であり、文の真理条件はその文の慣習的な表出能力から来る。これは表出主義者にとって魅力的なテーゼ。推論主義との比較を通じて説明するつもり。  2. &amp;lsquo;Ought&amp;rsquo; and Truth Conditions 397b, 398a 「ought」には様々な意味合い（flavor）がある。それらを（語の意味の多義性によって説明するのではなく）統一的に説明しうる意味解釈として、クラッツァーの意味解釈がある。
（様相規則） $[\![\mathrm{ought}~p]\!]^{fg} = \top \iff$任意の$w\in W_{fg}$に対して$w\in p$
398b メタ倫理学者は、「ought」を義務、適切性（fittingness）、理由といった語に還元するような伝統的な分析を提案する誘惑に駆られるかもしれない。
しかし、「ought」の様々な意味合いを体系的に扱いうる上の様相規則の能力は印象的な妙技である、ということをわれわれは認識すべきだ。疑いなくその妙技は、「ought」の意味を義務、適切性、理由、最良のもの、といった語によって分析するやり方では達成できないだろう。なお、ought概念は義務・適切性・理由などの概念と構造的に結びついているかどうかという問題は、「ought」の真理条件とは別個の問題である。
399a しかし、この様相規則の支持者も、「ought」の意味と義務・適切性・理由などの概念とを結びつけるやり方から学ぶべきところはある。ought文は、行為者に何かをするよう要求するものであると思われる。ギーチの言うように、 &amp;ldquo;John beats up Tom&amp;rdquo; と &amp;ldquo;Tom is beaten up by John&amp;rdquo; は命題として同値であるのに &amp;ldquo;John ought to beat up Tom&amp;rdquo; と &amp;ldquo;Tom ought to be beaten up by John&amp;rdquo; とは同じ意味ではないのだ。［＊つまり、規範文の標準理論は行為者性を扱えていない。］</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>