<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ethics on 哲学覚書</title>
    <link>https://xscey.github.io/note/tags/ethics/</link>
    <description>Recent content in Ethics on 哲学覚書</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sat, 15 Feb 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://xscey.github.io/note/tags/ethics/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Chrisman (2016) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-15/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-15/</guid>
      <description>1. Introduction 395a メタ規範理論1は、一つには、「ought」の意味に関わるものである（道徳的な意味での「ought」に限定はしない）。むろん他の規範語も存在するが、「ought」（≒should）は明らかに、数少ない核となる規範語のうちの一つである。
395b 多くの哲学者は次の考えを魅力的だと考える――規範的主張（ought-claims）は可能な行為、思考、感情を指令するものであって、現実世界で実際に物事がどうあるかを記述するものではない。
395c 一方、叙述文の意味は、その文の真理条件がいかにその文の要素の意味論的値とその文の論理形式から導出されるかによって最もよく説明される、という考えがある。これは上の考えと衝突するような考えだ。規範文は叙述文のなかに埋め込まれうるので、この場合、規範文に真理値が付与できないと叙述文の意味を説明できないのである。
396a 反実在論的なメタ規範的描像では通常、規範文は真理適合的でない、とする。
あるいは、規範文は「デフレ的な意味」でのみ真理条件をもつとする。この意味での真理条件は、意味の実質的な説明には役立たない。［＊imcompatible without reliance&amp;hellip; あたりが構文がわからず］
これが、真理条件的意味論と反実在論的メタ規範理論とが衝突する理由。
396b しかし、この考えが直面する困難を過小評価しないことが重要だ。
真理条件的意味論はもっともらしい。多くの哲学者が、規範文に真理値を付与すべきだと考えたくなる理由はこれである（しかもデフレ的な意味での真理値ではなく）。
396c 以上のことは、次の二者択一を迫るように見える。
 真理条件的意味論を用いるのをやめて、別の意味論で文の意味を説明するという困難な仕事を受け入れる（真理条件的意味論の拒否）。 規範文は現実を描写していると考える（実在論）。  しかし、この二者択一だというのは本当か。本稿では、この二つの選択肢以外もありうることを示す。本稿の流れは以下の通り。
 規範文の意味論的規則の特定のバージョンを説明する（クラッツァー理論の説明）。 真理条件的意味論の結果を解釈する二つの仕方を説明する。表象主義（representationalism）と推論主義（inferentialism）。これらはメタ意味論における立場である。どちらの立場も、真理条件的意味論と反実在論とをともに認めうる。 観念論者（ideationalist）のテーゼについて議論する。このテーゼによれば、文はまずもってわれわれの思考を表出するための乗り物であり、文の真理条件はその文の慣習的な表出能力から来る。これは表出主義者にとって魅力的なテーゼ。推論主義との比較を通じて説明するつもり。  2. &amp;lsquo;Ought&amp;rsquo; and Truth Conditions 397b, 398a 「ought」には様々な意味合い（flavor）がある。それらを（語の意味の多義性によって説明するのではなく）統一的に説明しうる意味解釈として、クラッツァーの意味解釈がある。
（様相規則） $[\![\mathrm{ought}~p]\!]^{fg} = \top \iff$任意の$w\in W_{fg}$に対して$w\in p$
398b メタ倫理学者は、「ought」を義務、適切性（fittingness）、理由といった語に還元するような伝統的な分析を提案する誘惑に駆られるかもしれない。
しかし、「ought」の様々な意味合いを体系的に扱いうる上の様相規則の能力は印象的な妙技である、ということをわれわれは認識すべきだ。疑いなくその妙技は、「ought」の意味を義務、適切性、理由、最良のもの、といった語によって分析するやり方では達成できないだろう。なお、ought概念は義務・適切性・理由などの概念と構造的に結びついているかどうかという問題は、「ought」の真理条件とは別個の問題である。
399a しかし、この様相規則の支持者も、「ought」の意味と義務・適切性・理由などの概念とを結びつけるやり方から学ぶべきところはある。ought文は、行為者に何かをするよう要求するものであると思われる。ギーチの言うように、&amp;rdquo;John beats up Tom&amp;rdquo; と &amp;ldquo;Tom is beaten up by John&amp;rdquo; は命題として同値であるのに &amp;ldquo;John ought to beat up Tom&amp;rdquo; と &amp;ldquo;Tom ought to be beaten up by John&amp;rdquo; とは同じ意味ではないのだ。［＊つまり、規範文の標準理論は行為者性を扱えていない。］</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>