<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>哲学覚書</title>
    <link>https://xscey.github.io/note/</link>
    <description>Recent content on 哲学覚書</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Fri, 08 May 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://xscey.github.io/note/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Gibbard (2009) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-05-08/</link>
      <pubDate>Fri, 08 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-05-08/</guid>
      <description>規範的な言説と記述的な言説との区別の再構築について議論。
Preface この本は、「いかに生きるべきかという問いはどのような問いか」ということについての本である。基本的には、ブラックバーンの準実在論の立場に依拠するが、ブラックバーンが同意しないような帰結を含む。
文献  Gibbard, Allan. Thinking how to live. Harvard University Press, 2009.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gibbard (1991) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-05-07/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-05-07/</guid>
      <description>倫理的な判断と合理性についての判断に関する一般理論を展開。
Preface この本にとっての私の思想は、哲学的な問題解決のはっきりした一欠片から始めた。その問題は十分に理解しづらい。その問題とは、「合理的」という語は何を意味するか、というものだ。われわれはある一時点で何を為すのが合理的かを問うことができるし、より広く、いかに生活を送るのが合理的かを問うことができる。われわれは何を問うているのだろうか。それは人生における最も広い問い――いかに生きるべきか――であるように思われる。しかし、「合理的 」という語は、「べき」や「よい」や「正しい」といった道徳語の問題のすべてに取り囲まれており、それら問題に道徳哲学者の大群は今世紀の三分の二ものあいだ費やしてきた。すると、合理性に対してそれら技術のうち機能するものがあるだろうか。エイヤー、スティーヴンソン、ヘアといった倫理的非認知主義によって開拓されてきた装置を私は利用しうるだろうか。ヘアの条件的命令の理論から私は始めた。そして、私が自分の理論を発展させた後、アイザック・レヴィが、私が言っていたことの核心に迫る方法を提案した。私は規範とその受容の観点から自分の理論を説明した。そしてこの本はその最終的結果なのだった。
私は確信するようになったことだが、合理性は人生と思考のすべての側面に関わっている。「合理性」という語それ自体は日常的思考のなかに滅多に現れることはない。しかしこの語を用いることで、道徳についての考え・持つに値するものについての考え・ある主張が信用するに値するかどうかについての考え・何が恥ずべきものであり何が自慢の理由であるのかについての考え・そして哲学者が規範的と呼ぶすべての種類の考えを、われわれは説明することができる。合理性は、分析すべき最も重要な概念だった。
とはいえ、自分の理論を発展させたとき、私は、それが最も重要であるにもかかわらず、語の意味をはるかに超えて垣間見ていることに気づいた。われわれは特別な動物であり、われわれは自身を特別なものとして見做すのは簡単だと思っている。しかし、われわれは自身を特別な動物であると想像するのは難しい。合理性や正当化や道徳性について考えることのできるわれわれ人類は、自分のことを進化してきた生き物の一員であるといかに理解しうるのだろうか。進化論の最新の研究がその答えを与えうると私は確信するようになった。広く道徳的なより糸は、人生に行き渡っている。そして、われわれのように高度に社会的で言語的な生き物の進化について考えることによって、われわれはなぜそうなのかを理解し始めることができる。この点では私の思弁は、よくても、真理への最も大雑把な近似でしかない。だがそれでも、私は人間の規範的生活に対する自然主義的描像の概略を説明しようとするが、その描像のなかでは、真理がその近辺のどこかにあるのではないかと私に考えさせるのに十分なほど、現象がまとまり、調和している。もしそうだとすれば、古い哲学的問題はいまや新たな形態で生ずる。この自然主義的描像のなかで、合理性と道徳性はいかなる場所をもつのか。これら問題に関する思考はいかなる場所をもつのか。この本において新たなテーマが浮かび上がった。すなわち、進化した生物種の自己理解するメンバーとして、われわれはいかに考えることができるのか、というテーマである。
文献  Gibbard, Allan. Wise choices, apt feelings. Harvard University, Cambridge (1991).  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Starr (2016) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-05-01/</link>
      <pubDate>Fri, 01 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-05-01/</guid>
      <description>1. The Virtues of Dynamic Expressivism: a Sketch まず、合理的な行為者性において表象的状態と動機づけ状態との役割の単純なモデルから始めるつもりである。それから、この枠組みを用いて義務論的表出主義を明確に述べ、それがいかにしてフレーゲ・ギーチ問題を引き起こすかを示す。このことによって私は、動的表出主義とは何か、そしてフレーゲ・ギーチ問題を解決することにとって動的表出主義が真理条件意味論よりもいかに適しているかを示すことができるだろう。
期待効用理論によれば、信念・欲求は理論的に区別されうる。これはもっともらしい区別である。
これを背景として考えると、「φすべきだ」という文の発話は効用関数を表現していると表出主義者は言いうる。u(φ)の値が何らかの基準よりも大きいことを意味している。これに対し、主観主義者は、「φすべきだ」は効用関数についての命題を表現していると言うだろう。また、自然主義者なら、「φすべきだ」は世界についての信念（効用とは無関係の信念）を表現していると言うだろう。
フレーゲ・ギーチ問題の説明。
「φすべきだ」と「φすべきだというわけではない」が矛盾していることを表出主義でどう説明するか、というのは外的否定問題。「φすべきだ」と「φしないべきだ」の矛盾は、内的否定問題。それぞれ、異なる解決策が必要。
ギバードはこれについて解決策を述べているが、十分なものではない。ギバードの説明では、具体的にどんな効用関数が表出されているのか、いかにして二つの効用関数が衝突しているのか、を説明できていないのだ。
ドライアやシルクは選好表出主義を展開している。これは、義務文の意味論を選好順序の観点から定式化するというものだ。Starr (2013) も同様の戦略を取っており、これによってギバードのアプローチにおけるギャップを埋める形で内的否定問題は解決されうる。ただし外的否定問題はこの方法では解決できない。
選好表出主義の簡略的な説明。［「こういうふうに内的否定問題を解決できる」と実際に示してみせる。ただし外的否定問題はこの方法では解決できない、と再度強調。］
Silk (2014) のような選好表出主義だと、外的否定問題を解決できない。これは簡単なモデルを考えれば分かる。
選好表出主義は、Oφと¬Oφの矛盾を、導入される選好順序が矛盾を来すということによって説明しようとして失敗した。動的表出主義は、そうはしない。「φすべきだ」は¬φよりもφを選好するという選好順序を導入するよう働きかける一方、「φすべきだというわけではない」は「φすべきだ」によって導入されるような選好順序を差し引くという仕方で選好順序に働きかける。Oφと¬Oφは、動的に矛盾しているのである。あるバーで、「空のグラスにはウォッカを注げ。中身の入ったグラスは、その中身を吸引せよ」と命令されたロボットのことを考えてみよう。このロボットは内容的に矛盾した命令を下されたわけではない。しかし二つの行為は、「ロボットの両方の行為が達成された状態のグラスなど存在しえない」という意味で、矛盾しているのである。Oφと¬Oφの矛盾も、これと同じ意味で矛盾していると言える。後述するように、非動的説明では、φと¬φが根本的に異なるコミュニケーション効果をもつという考えを受け入れる余地がない。
外的否定問題への動的アプローチは、内的否定問題への選好表出主義的アプローチと見事に結びつく。［OφとO¬φ、Oφと¬Oφの矛盾について、形式的な説明の直観的意味が述べられる］
動的説明の形式化は、行為論理を必要とする。幸い、動的論理（Harel et al. 2000）の研究が進んでいる。これは計算機科学で発展し、自然言語意味論にも影響を与えている論理である。動的論理の特殊な場合として古典論理が得られる。
2. Expressivism and Communication 表出主義の三つのテーゼ。
 コミュニケーション：「心的状態を表出することは、状態が心のなかにあると言うことではない」（Gibbard 1986: 473）。［文脈が分からないので訳が合っているか分からない］ 説明：「文の意味論的性質は、根本的に、それら文の発話によって慣習的に表出される態度の性質の観点から、説明される」（Silk 2014: §1）。 非表象：文によって表出される心的状態は、非表象的であり、より具体的には、動機づけ的（motivational）である。  説明テーゼは、コミュニケーションテーゼを仮定している。もし説明テーゼだけあってコミュニケーションテーゼがないならば、おかしなことを言っていることになる。というのもこの場合、「φすべきだ」と「φしないべきだ」の矛盾を態度の性質の観点から説明するとは、「本は紙でできている」と「本は紙でできていない」の矛盾を本の性質の観点から説明するも同然だからだ。それゆえ、説明テーゼの正当化はせいぜい表出主義の部分的正当化にすぎない。現代の表出主義者はこの点を見過ごしがちである。
第一節で見たように、ギバードは¬Oφの内容を積極的に特徴づけることを拒否している。しかし、¬Oφの内容の積極的な特徴づけなしに、¬Oφということを誰かから伝達されたときその行為者の心的状態はいかに変化するのかを積極的に特徴づけることはできない。［…］表出主義者は、真理条件意味論を採用できない。
表出主義者のコミュニケーションテーゼが私の焦点だけれども、説明テーゼについての言葉は整理されている。そのテーゼ［説明テーゼ？］がここでもたらされた見解に当てはまるかどうかは言うのが難しい。というのも、この見解は文に対してその文が表現する態度や心的状態を割り当てることによっては進展しないからだ。さらに、すべての文の意味論的性質は、その文が更新する心的状態の性質の観点から説明されうると言える。［…］心的状態を表現している文について話すことを心的状態を更新する文について話すことに置き換えることによって、それらの状態（例えば注意や選好）の非表象的次元に訴えるような説明に焦点を当てることによって、人は、説明テーゼの周辺における何かを取り戻すことができる。
動的表出主義の説明テーゼ　表出的な文の意味論的性質は、根本的に、その文が言語使用者の心的状態の非表象的次元を更新する仕方の観点から、説明される。
このような表出主義はメタ倫理学にとって注目するに値するだけでなく、自然言語の意味の研究においても注目するに値すると思われる。
表出主義は難解な哲学的教義のように思われるかもしれないが、そのコミュニケーションテーゼは常識的な観察からして馴染み深いものである。「アブってあんな姿なんだねえ」と言うとき、話し手は「私はアブに注意を向けている」ということを聞き手に伝えている。しかし話し手は自分の「注意を向けている状態」について指示しそれについての事実を述べたというわけではない。つまり「私の注意しているという状態はこれこれだ」というふうに言っているわけではない。コミュニケーションテーゼが言っているのはこういうことである。むろん、ここでは義務論的な語は使われていない。表出主義者は、この種のコミュニケーションがいかにして一般に言語的領域において（特に義務論的領域において）行なわれているのかを言わなければならない。
§3では、命題論理の真理条件意味論を提示し、論理・合成性原理・コミュニケーションがいかにして指示に依存しているかを強調する。§4では、この枠組みの拡張を用いて否定問題を解決し表出主義的なコミュニケーションの説明を与えようとする試みを批判的に検討する。この議論は動的意味論へとわれわれを進ませるだろう。§5では、古典的意味論から離れる基本的な方法を説明するために、命題論理の動的意味論を提示する。§6では、義務論的言説に対する動的意味論を与え、他のアプローチにとっての困難に動的表出主義がいかにして取り組むかを説明する。
文献  Starr, William B. &amp;ldquo;Dynamic expressivism about deontic modality.&amp;rdquo; Deontic Modality (2016): 355&amp;ndash;394.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nair (forthcoming) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-30/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-30/</guid>
      <description>Introduction 倫理学と義務論理学において、互いを無視してきた伝統があることは否めない。倫理学と義務論理学とのあいだで最も持続している交流は、体系的というよりは、むしろ多くの雑多なトピックが撒き散らされたものであった。本稿はある程度このアプローチに従う。
§1では倫理学と義務論理学とのあいだの予備的な問題を扱う。その後は、倫理学と義務論理学とのあいだの相互交流を考えるうえで役立つ三つのトピックを取り上げる。第一に、現実主義・可能主義について議論する（§2）。第二に、個別主義について議論する（§3）。第三に、集合的行為の問題について議論する（§4）。
これらの問題について議論するなかで、われわれは主として倫理学における哲学的議論から始める。それから、それらの議論に興味深い視点を提供してくれる形式体系を導入する。様相理論、非様相理論、個人と集団との関係を扱いうる理論、といった形式体系を導入する。本稿は最後に、考察するに値する雑多なトピックについて議論する。
6. Conclusion 義務論理学者と道徳哲学者は互いに深くは交流してこなかったけれども、多くの実りある交流は存在してきた。われわれは主として三つのトピックに注目した。しかしこれらのトピックは、義務論理学と倫理学の興味深い領域を覆い尽くすものではない。その領域は、さらなる生産的な相互交流の機が熟している。そうした相互交流によって、われわれは、何が正しく何が間違っているかについての推論をよりよく理解できるようになり、また、何が正しく何が間違っているかの理論をよりよく発展させることができるようになるに違いない。
文献  &amp;ldquo;Deontic Logic and Ethics&amp;rdquo; forthcoming in Dov Gabbay , John Horty, Xavier Parent, Ron van der Meyden, and Leon van der Torre Eds. Handbook of Deontic Logic and Normative Systems Volume 2.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Broersen et al. (2008) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-24/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-24/</guid>
      <description>梗概　本稿は、戦略的相互作用における提携の選好と選択とのあいだ相互作用の性質について論ずる。提携的に最適な選択と社会的に最適な選択とのあいだの衝突について語るために、ある言語を提示する。規範は、社会的に望ましい結果を強制することを可能にする社会的構築物として理解される。
Introduction 社会的選択理論の一つの根本問題は、社会全体として取るべき意志決定を形成するために、いかにして個人の行為者の選好を合計すべきかというものである。しかし、いったん行為者の能力を（複数行為者体系（Multi Agent Systems）で行なっているように）考慮したいと思うならば、単なる社会的選択関数は、いかにして、そして（とりわけ）なぜ、個人の利益はそのような仕方で合計されるのかを説明するのに不十分である。この文脈において、規範は、社会的に望ましい結果を強制することを可能にする社会的構築物として理解されるべきである。
とりわけ、複数の個人の選好が一致していない状況や、複数の提携が競合して何らかの社会秩序を達成しようとしている状況が存在する。本稿でわれわれは、規範の制定を、こうした相互作用の規制を目指すものとして見做すことになる。ここで規範の制定とは、複数行為者体系における個人的・集合的選択に対する規範的制約の導入を意味する。
われわれは特に、集合的視点が個人的視点と食い違うような場合に関心がある。すなわちわれわれの関心は、全員が他人の利益と無関係に自分にとって最良の行為を選ぶと最適でない結果が生じると考えられる場合である。よって、われわれの主な問題は「いかにしてわれわれは、どの規範が課せられるべきかを決定するのか」となる。
この問題に答えるために、本稿は、提携的に最適な選択と社会的に最適な選択とのあいだの衝突について語る言語を提示し、そうした状況を指示する義務論的概念を表現する。
Motivating Examples 表1は囚人のジレンマ型の状況。この場合、協力することはプレイヤー自身の利益に適う。というのもナッシュ均衡よりも良い状態となるからだ。しかし、プレイヤーが自分自身の利益を追い求めるべきでないということは決して明らかでない。実際、（自白する，自白しない）という状態はパレート最適であり、一方の利益を高めるには他方の利益を低くするしかないのである。
表2は、古典的な「協力ゲーム」の状況。
A deontic logic for efficient interactions いったん複数行為者体系を規制するものとして義務論的言語を見做すと、「命令の集合が、他の相互作用を禁止して、ある相互作用を促す」と言いうる。この推論に従うと、ある最適性ないし効率性の概念を所与として、この概念を保持することを要求する義務論的言語を構築することが可能である。
4. Conclusion 本稿では、最適な社会的規範を扱いうる義務論理を提案した。われわれは、パレート最適という経済学的概念と明示的に接続することで、社会的最適性の概念を記述した。さらに、行為者の全体提携がすべての結果を達成することはできないような戦略的相互作用を捉えるために、パレート最適の概念を一般化した。技術的には、提携的有効性関数の実行可能性（playability）を仮定しなかった。
文献  Broersen, Jan, et al. &amp;ldquo;A deontic logic for socially optimal norms.&amp;rdquo; International Conference on Deontic Logic in Computer Science. Springer, Berlin, Heidelberg, 2008.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tamminga (2013) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-20/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-20/</guid>
      <description>1. Introduction 義務論理はその研究が始まって以来、活発で実り豊かな哲学的論理学の一分野であり続けてきた。しかしその研究は長いあいだ、単一の行為者の文脈あるいは行為者性のない文脈での規範の研究にとどまっていた。複数行為者論理の近年の発展は、義務論理を単一の行為者から複数行為者の環境へと舞台を移させることを可能にしてきた。結果として、複数行為者義務論理が生じた。これは、異なる選好をもつ複数の行為者の戦略的相互作用の形式的モデルの文脈における義務・許可・禁止を研究するものである。
ところで「異なる選好をもつ複数の行為者の戦略的相互作用」の研究は、ゲーム理論においても行なわれている。しかし、複数行為者義務論理とゲーム理論はアプローチの方法が非常に異なっている。かたや義務論理学者は道徳的義務の形式的構造に関わり、かたやゲーム理論家は道具的合理性の規範の数学［的構造］に焦点を当てる。それゆえに、この新たな複数行為者義務論理とゲーム理論とのあいだの関係性をいかに構築するかという問題は、自然でありかつ差し迫ったものと言えよう1。
本稿の目的は、この問題に部分的な解答を与えることである。すなわち、われわれは戦略形ゲームのナッシュ均衡を、複数行為者義務論理の条件的許可の観点から特徴づける。
最終的に示されるのは次のことである。結果a*が戦略形ゲームGのナッシュ均衡であるときかつそのときに限り、ある条件的許可の有限の連言が帰結主義的モデル$\braket{\mathfrak{T}(G),v}$において真である。
2. Multi-agent Deontic Logic 2.1 Language 言語$\mathfrak{L}$は、原子命題の可算集合$\mathfrak{A} = \set{\alpha^n_\mathcal{G} \mid \mathcal{G}\subseteq\mathcal{N} \text{ and } n\in\mathbb{N}}$から構成される（$\mathcal{N}$は行為者の有限集合、$\mathbb{N}$は自然数）。したがって、各々の集団$\mathcal{G}$に対して原子命題の可算集合$\mathfrak{A}_\mathcal{G} = \set{\alpha^1_\mathcal{G},\alpha^2_\mathcal{G},\dots}$が存在する。
$\mathcal{F,G,H}\subseteq\mathcal{N}$とする。$a_\mathcal{G}\in\mathfrak{A}$とする。$\mathfrak{L}$は次の規則で与えられる。
$$ \phi ::= a_\mathcal{G}\mid \lnot\phi\mid \phi\land\phi\mid \Diamond\phi\mid \mathsf{P}^\mathcal{F}_\mathcal{G}\alpha_\mathcal{G}\mid \mathsf{P}^\mathcal{F}_\mathcal{G}(\alpha_\mathcal{G}/\alpha_\mathcal{H}) $$
ただし$\mathcal{H}\subseteq\mathcal{N}-\mathcal{G}$とする。
2.2 Consequentialist Models 定義1　帰結主義的フレーム$\mathfrak{F}$は、四つ組$\braket{\mathcal{W},\mathcal{N},\textit{Choice},(\succeq_\mathcal{F})}$である。$\mathcal{W}$は可能世界の集合（空集合ではないものとする）、$\mathcal{N}$は行為者の有限集合、$\textit{Choice}$は選択肢関数、$\succeq_\mathcal{F}$は反射性・推移性・完備性を満たす$\mathcal{W}$上の関係（それぞれの集団$\mathcal{F}\subseteq\mathcal{W}$に応じて存在する）。
選択肢関数の定義は Kooi&amp;amp;Tamminga (2006) のものと大体同じ。
定義2　帰結主義的モデル$\mathfrak{M}$は、順序対$\braket{\mathfrak{F},v}$として定義される。$\mathfrak{F}$は帰結主義的フレーム、$v$はそれぞれの集団Gに対して選択肢関数に属する選択肢を原子命題に付与する付値関数。
2.3 Absolute and Conditional $\mathcal{F}$-Dominance 無条件的および条件的許可の形式的解釈を探し求めて、われわれは「行為が許されるのは、その行為が、さらによい戦略が存在しない（同じくらいよい戦略はいくらあってもよい）ような戦略の適用として解釈される場合である」（Apostel 1960, p. 75）というアポステルの金言から始めよう。
現在の文脈において、これは次のことを意味する。すなわちわれわれは、それぞれの集団Gに対して、Gに利用可能な行為を選好関係$\succeq_\mathcal{F}$の観点から順序づける必要がある。［モデルで与えられているのはあくまで世界に対する選好。このモデルをゲーム理論に落とし込むために、世界に対する選好から行為（戦略）に対する選好を導出せねばならない］
定義3（省略）
$K\geq^\mathcal{F}_\mathcal{G} K&#39;$の定義は Kooi&amp;amp;Tamminga (2006) のものとほぼ同じで、集団Fの関心のもとでの集団Gがもつ戦略の選好を表す。$K\geq^\mathcal{F}_{(\mathcal{G}/\mathcal{H},L)} K&#39;$は、集団Hが行為Lをしたという条件のもとでの選好関係。
2.4 Semantics $\mathsf{P}^\mathcal{F}_\mathcal{G}\alpha_\mathcal{G}$の直観的意味は「集団$\mathcal{G}$は行為$\alpha_\mathcal{G}$によって集団$\mathcal{F}$の利益を最大限に促進する（集団$\mathcal{G}$は集団$\mathcal{F}$の関心のもとで行為$\alpha_\mathcal{G}$を為してもよい）」というもの。その真理条件を直観的に述べれば、「$\alpha_\mathcal{G}$は、他のどの行為よりも（集団Gによって）弱選好されている」となる。
なお、「してもよい」ではなく「べき」の真理条件も定義されている。「べき」の真理条件はほとんど「してもよい」と同じ（という一見やや直観に反する定義になっているの）だが、「弱選好」ではなく「強選好」となっている点が異なる。
3. Nash Equilibria of Strategic Games 定義5　戦略形ゲーム$G$は、三つ組$\braket{N,(A_i),(\succsim_i)}$である。$N$はプレイヤーの有限集合、$A_i$は各々の行為者iにとって利用可能な行為の集合、$\succsim_i$は行為者iがもつ（結果の集合$A = \times_{i\in N} A_i$の上の）選好関係。［結果の集合は、「各々の行為者が利用可能な行為の集合」のデカルト積、つまりすべての戦略の組］［入門書などでは、簡略化のため選好ではなくいきなり利得・効用が与えられていることが多い］</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kooi&amp;Tamminga (2006) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-13/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-13/</guid>
      <description>梗概　ジョン・ホーティの複数行為者義務論理を主観的効用に関する道徳的推論に拡張することで、われわれは、「行為者の集団Gは集団Fの関心においてφであるよう取り計らうべきである」のような文に関する道徳的推論の研究をするための言語と意味論とを与える。われわれは、囚人のジレンマの新しい形式的分析とともにわれわれの義務論理を説明し、それによって、ゲームはわれわれの義務論理により実り豊かに研究されうることを示す。最後に、われわれは義務の衝突に関する特徴的な定理を証明する。
1. Introduction かつてJ・L・オースティンは「何が良い／悪い行為か、何が正しい／間違っている行為か、を考える前に、『行為をする』『何かをする』という表現によって何が意味されているのか・意味されていないのかを考えるのが適切だ」と提案した。同様の文脈で、G・H・フォン・ウリクトは、義務論理にとって行為論理は必要条件だと見做した。十分に洗練された行為論理が欠如していたため――フォン・ウリクトの提案は先駆的だが原始的であった――、オースティンの提案は義務論理学者の応答をほとんど見出せなかった。しかしながら、過去20年に渡って、（様相）行為論理は目覚ましい発展を遂げてきた。その発展のうちには、行為者性の基本的概念に対する哲学的探求や、stit理論1として知られるさまざまな様相行為論理の（メタ）論理学的探求が含まれている。
Agency and Deontic Logic (2001) という画期的な著作において、ジョン・ホーティはフォン・ウリクトの行為論理を現代的なstit理論に置き換えており、義務論理に重要な貢献をなしている。客観的効用および意思決定理論からの支配概念をstit理論の基礎として、ホーティは⦿[Γ cstit: A]という形の義務文に対する新しい意味論を開発している。⦿[Γ cstit: A]は、直観的には「（行為者の）集団ΓはAであるよう取り計らうべきである」と解釈される。
本稿でわれわれはホーティの義務論理を主観的効用へと一般化する。ホーティの客観的効用と異なり、われわれの義務論理では、まったく同一の評価指標が異なる行為者の異なる効用をもちうる。さらに、ホーティには申し訳ないが、われわれは「義務文はつねにすべての行為者の効用の観点から評価されなければならない」とは仮定しない。したがって、義務文を評価する際には誰の効用が評価に関係しているのかをわれわれは知る必要がある（評価に関係する効用をもつ集団のことを「利害関係集団（interest group）」と呼ぶことにする）。したがって、われわれの義務論理の基本的表現は$\odot^\mathcal{F}_\mathcal{G}\phi$だということになる。これは直観的には、「集団Gは、集団Fの関心においてφであるよう取り計らうべきである」を意味する。
われわれの義務論理に主観的効用と利害関係集団を導入する利点の一つは、結果として得られる複数行為者義務論理によって一回限りのゲームを著しく詳細に分析することが可能となる点である。この主張を立証するために、囚人のジレンマの分析を行なう。両方の行為者は彼ら自身の関心においては自白すべきだが、両方の行為者は集団的関心においては自白すべきでない、ということが意味論によって示される。したがって、利害関係集団に依存して、行為者は義務の衝突をもちうる。義務の衝突の必要条件・十分条件を形式的に特徴づけて、われわれはこの複数行為者義務論理の説明を終える。それによって、倫理学理論にとっての中心的な問題に形式的な答えが与えられることになる。
第二節で複数行為者義務論理の導入を行なう。われわれは言語と意味論を与え、囚人のジレンマとともに意味論の説明をする。第三節では、義務の衝突の状況だけが起こりうる状況を特徴づける。第四節で、結論を述べる。
2. Multi-agent Deontic Logic ある状況に対して異なる行為者（の集団）が異なる効用をあてがいうるような複数行為者の文脈において、道徳的推論の形式化は行なわれてこなかったように思われる。そこでわれわれは主観的効用と利害関心を導入する。簡略化のために、分岐時間モデルを省略して一つの時間しか存在しないようなモデルを考えることにする。
2.1 Language 定義1　言語$\mathfrak{L}$は、命題変項の可算集合$\mathfrak{P}$と個人の行為者の有限集合$\mathsf{A}$とから構成される。$p\in\mathfrak{P}$とする。$\mathcal{F,G}\subseteq\mathsf{A}$とする。$\mathfrak{L}$は次の規則で与えられる。
$$ \phi ::= p\mid \lnot\phi\mid \phi\land\phi\mid \Box\phi\mid [\mathcal{G}]\phi\mid \odot^\mathcal{F}_\mathcal{G}\phi $$
 $\Box\phi$　φであることは必然的だ。 $[\mathcal{G}]\phi$　集団Gはφであるよう取り計らう。（チェラス‐フォン・クッチェラ型stit様相） $\odot^\mathcal{F}_\mathcal{G}\phi$　集団Gは、集団Fの関心においてφであるよう取り計らうべきだ。  「『べき』は『できる』を含意する」というカントの法則は、$\odot^\mathcal{F}_\mathcal{G}\phi \to \Diamond[\mathcal{G}]\phi$（集団Gが集団Fの関心においてφであるよう取り計らうべきならば、集団Gはφであるよう取り計らうことが可能だ）と形式化できる。これはわれわれの意味論において妥当式である。
2.2 Agency and Ability 単一の行為者aの行為を、aの可能な選択肢集合からのオプションの選択として表現する。aの可能な選択肢集合（$\mathsf{Choice}(a)$と書く）は、可能世界の集合$\mathsf{W}$の分割である。$\mathsf{Choice}(a)$の要素を$a$の「選択（choice）」と言うことにする。さらに、どの行為者aに対しても、aのすべての選択は現実の選択肢である。すなわち、aのどの選択も、他の行為者の選択によって妨害されることはない。形式的にはこの要求は、「各々の行為者の選択したオプションのどの可能な組み合わせの共通部分も、空集合ではない」を満たすことで実現できる。
定義2（個人の行為者の選択） $\mathsf{W}$は可能世界の集合、$\mathsf{A}$は行為者の有限集合だとする。このとき、$\mathsf{Choice}: \mathsf{A}\mapsto\wp(\wp(\mathsf{W}))$が$\mathsf{A}$の選択肢関数（choice function）であるのは、次を満たすときである。
 どの$a\in\mathsf{A}$に対しても、$\mathsf{Choice}(a)$は$\mathsf{W}$の分割である。 どの行為者$a\in\mathsf{A}$に対しても$s(a)\in\mathsf{Choice}(a)$であるような任意の選択関数（selection function）$s: \mathsf{A}\mapsto \wp(\mathsf{W})$に対して、$\bigcap_{a\in\mathsf{A}}s(a) \not= \emptyset$  ［s(a)は一個の選択肢ないし行為。2.の要請を直観的に述べると、「各々の行為者がどんな行為を選ぼうとも、その行為の結果が空集合となることはない」、すなわち「行為者たちはそれぞれ、他者がどんな行為を選ぶかとは関係なく、自分がもつどの行為も選ぶことができる」となる］
［行為するとは可能世界を制限することにほかならない、という発想が意味論の根底にある。行為の選択肢は諸可能世界の分割として与えられる］
定義3（集合的選択肢関数） $\mathcal{G}\subseteq\mathsf{A}$とする。$S$は、任意の$a\in\mathcal{G}$に対して$s(a)\in\mathsf{Choice}(a)$であるような、そんな選択関数$s: \mathcal{G}\mapsto\wp(\mathsf{W})$の集合であるとする。このとき、次のように定義する。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>選好の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-03/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-04-03/</guid>
      <description>選好という概念は、道徳哲学や意思決定理論を含む多くの学問領域において中心的な役割を果たしている。選好とその論理的性質は、合理的選択理論（現代経済学に浸透している主題）やその他の形式的社会科学の分野においても中心的な役割を果たしている。選好という概念とその分析手法は、これら分野のあいだで様々である。すべての使用法のニーズを考慮し、統一されたアプローチでそれらを組み合わせようとする扱いは未だない。本稿は、選好概念の最も重要な哲学的使用を概観し、それらの整合性と衝突を探求する。
1. The Basic Concept of Preference 本稿では、選好概念を主観的比較的評価（subjective comparative evaluations）として議論する。その形式は「行為者AはYよりXを選好する（Agent A prefers X to Y）」である1。
選好は評価である。それは価値に関わるものであり、通常、実践的推論と関係している。このことが、選好概念と事実に関する概念との違いである。
選好は、その評価が通常主体に帰せられるという点で主観的である。この主体とは、個人の場合も集団の場合もありうる。この点が、選好概念と「XはYよりも良い」と客観的に言う場合との違いである。選好論理はしばしば、そうした客観的評価を表現するのにも用いられる（e.g. Broome 1991b）が、選好のかなりの概念はこの主観的要素を含んでいる。
選好は、Yと比較してのXの評価を表現するものだという点で比較的である。これが、選好と、「良い」とか「望まれている」のような一項概念との違いである。
ほとんどの哲学者は、評価されるものは命題であると見做している。これと対照的に、経済学者は一般に商品のまとまりを評価されるものと見做している。商品のまとまりはベクトルとして表現され、ベクトルの各項は特定の商品を表しており、その項のスカラーは商品の個数を表している。簡単のために、経済学者はしばしば二つの商品からなる世界を扱う。そのうち一つの商品は通貨交換比率基準（numeraire）であり、他のすべての商品を表す（お金は最も一般的なnumeraireである）。しかし、このアプローチは難しい曖昧さを抱えている。もし選好が選択肢の主観的な評価なのだとしたら、重要なのはこれら商品を用いて得られる結果であって、商品それ自体ではないはずだ。ある主体がAとBどちらに選好をもつかは、その主体が何をしようとしているかに依存するだろう。経済学者はこの曖昧さを、商品への選好に、家計内生産関数（household production function）を合わせることで、解決しようとしてきた（Lancaster 1966, Becker and Michael 1973）。しかしこれら要素は決定がきわめて困難であるので、世界の状態の命題的な表現にこだわるほうが倹約的であるとしばしば考えられている。
選好への真剣な取り組みは20世紀において始まった。社会科学において、フィッシャー（1892）とパレート（1909）が快楽主義的な基数的効用に対して方法論的批判を行なったことで、選好概念は説明・予測の目的にとって重要なものとなった。パレートは「快楽主義的な基数的効用は正確な測定の手続きが利用可能でないので、社会科学者は単なる序数的比較に自らを制限すべきだ」と論じた（Bruni and Guala 2001）。この議論によって、快楽主義的な効用に代わって、選好が釈迦化学の基礎概念となったのだった。
1930年代、経済学者（Hicks and Allen 1934）はパレートのアイディアを押し進め、経済学から心理学的快楽主義を抹消するために基数的効用は排除されるべきだと論じた。しかし、彼らの選好概念は心理学的内容を保持していた。すなわち、人々は目的を実現するように行為すると仮定されており、それゆえ人々は（行動の事後の合理化ではなく）本当に心的な評価を構成するような選好をもつと仮定されている（Lewin 1996）。さらに、Ramsey (1926) や von Neumann and Morgenstern (1944) は、選好の等級の表現を効用関数として許す形式的道具立てを考案した。この新たな効用はしかし、以前の快楽主義的な概念とはきわめて異なるものであった。ここでは選好概念が基本であり、基数的効用関数は単に導出されたものなのである。
心理学者もまた、古き心理物理学的仮定から抜け出そうとし、選好のような心的概念を疑いの目で見始めた。代わりに心理学者は、心的出来事を関係づけたり測定したりするだけでなく、これまではそれらを関係づける基準であった行動主義的基準によって実際に心的状態と置き換えようとした（行動主義の項目を参照のこと）。また一方、経済学者ポール・サミュエルソンは、選好概念によってこの原理をもっと明示的に定式化した。「効用分析の最後の痕跡を捨てて新たに始める」ことを彼は提案した（Samuelson 1938: 61&amp;ndash;62）。選好は選択から定義されることになり、心的状態への言及は消去された。このアプローチは当時非常に影響力をもつものだったけれども、経済学者のほとんどはサミュエルソンの急進的な提案に従わなかった（Hausman 2012）し、実際にはサミュエルソン自身も後に考えを改めた可能性がある（Hands 2014）。（一部の）経済学と心理学における拡大する意見の一致により、選好の序数的な心理学的解釈が現在これらの学問においては支配的であるように見える。しかし、経済学者が使用している現在の選好概念がこの心的で「前理論的な」概念なのかそれとも別の理論的概念なのかについては哲学者のあいだで進行中の議論がある（Mäki 2000, Ross 2014）。
社会科学における概念的発展の結果、哲学において選好概念がにわかに注目を集めた。快楽主義的な効用概念がますます疑問視されるようになったため、功利主義的哲学者はその倫理学理論の基礎となるものを探した。今日では、選好主義（preferentialism）は個人の選好の充足を唯一の内在的価値の担い手であると主張し、内在的価値は福利であると同定する。福利は任意の選好の充足によって構成されるという考えを擁護する人はほとんどいないが、多くの著者は洗練されたバージョンの選好主義を擁護している（e.g. Rawls 1971, Scanlon 1998）。哲学者はまた、選好論理において選好の形式的性質を議論してもいる。これについては次節で検討する。
2. Preference logic 哲学における選好への言及がすべて形式的道具立てを利用しているわけではないが、選好はほとんどつねに、形式言語で最もよく記述できる種類の構造的性質をもつと仮定されている。選好の構造的性質の研究はアリストテレス『トピカ』第三巻にまで遡ることができる。20世紀初頭から、哲学者は論理学的道具立てを用いて選好の構造を研究してきた。ハルデンとフォン・ウリクトが最初に選好論理の完全な体系を提案した（Halldén 1957, von Wright 1963）。この主題は効用理論、ゲーム理論、意思決定理論にも重要なルーツをもつ。選好論理によって研究される選好は普通、合理的個人の選好であるが、選好論理は心理学や行動主義経済学においても用いられる。
2.1 Concepts and notation better（strict preference）とequal in value to（indifference）という二つの基礎的な概念がある（Halldén 1957, 10）。これらの用語は人間の願望を表現するのに用いられるが、それらは客観的に（または間主観的に）妥当なbetternessを表現するのにも用いられる。しかし、betternessやvalue equalityの構造的（論理的）性質はわれわれが通常「選好」と呼ぶものと対応しているときとそうでないときとで異なるようには思われない。標準的には「選好論理」という語は、非形式的な文脈では「選好」という語を普通用いないようなケースにおける概念も含むような、これらの概念の論理のことを指して用いられる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Horty (2012) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-28/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-28/</guid>
      <description>Chapter 2 From defaults to reasons 2.1 An austere theory of reasons 理由関係はデフォルト規則として捉えられる。XはYの理由である⇔ X⇒Yというデフォルトがありしかもそれはtriggerされている（Xが真である）。
前もって注意することが三つある。
第一に、ここでは理由関係を二項関係として捉えている。本当は行為者Aや時間Tという要素を含めるべきかもしれないが、ここでは捨象する。
第二に、「XはYの理由だ」が成り立つことの根拠が「X⇒Yというデフォルト規則がある」ということだ、とは言っていない。理由関係を論理学的に表現・記述したものがデフォルト規則だというだけだ。「理由関係の根拠がデフォルト規則であるわけではない」というのは、日常的推論の妥当性の根拠が古典論理であるわけではないとか、実際の物理的世界の運動の根拠が運動方程式であるわけではない、というのと同じ。
第三に、X⇒Yというデフォルトは、「XはYすることを支持する（counts in favor of）」ことを意味する。X⇒Yというデフォルトが存在することに加え、Xが真であるとき（X⇒Yがtriggerされるとき）、初めて「XはYの理由である」が成り立つ、とホーティは言う。［デフォルトがtriggerされていないときには単に、ダンシーが「支持事由」と呼ぶような関係が成立しているだけで理由関係が成立しているわけではない、ということが念頭にある？］
前もっての注意が済んだところで、提案それ自体に戻ろう。すなわち、理由はtriggerされたデフォルトとして特定されるという提案に。結果として生じる理由の説明の二つの特徴を強調したい。第一にその説明は、何が何の理由と見做されるのかは背景となる理論に属するデフォルト規則の特定の集合に強く結びつけられているという意味で、簡素（austere）である。第二にその説明は、理由関係は背景となるデフォルト理論だけでなくその理論に基づく特定のシナリオにも依存しているという意味で、相対的である。
文献  Horty, John F. Reasons as defaults. Oxford University Press, 2012.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>実践理性の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-22/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-22/</guid>
      <description>実践理性（practical reason）は、何を為すべきかという問いを熟慮を通じて解決する、一般的な人間の能力である。この種の熟考は少なくとも二つの意味で実践的である。第一に、この種の熟考は、それが行為についてのものである限りにおいて、その主題において実践的である［実践的熟慮が実践的なのは、その熟慮が行為についての熟慮だからだ］。しかし、この種の熟考は、行為についての熟慮それ自体が人々を直接に行為へと導く限りにおいて、その帰結あるいは結果において実践的でもある［実践的熟慮が実践的なのは、その熟慮が行為を導きもするからだ］。
熟慮的な自己決定に対するわれわれの能力は、二組の哲学的問題を生む。第一に、熟考が実践的であることに成功するのはいかにしてかについての問題がある。熟慮的反省が直接に行為を引き起こしうるという事実が意味を成すためには、行為者および推論過程について何を仮定する必要があるのか。実践的熟慮が純粋に推論の形式であるという考えを保存しながら、実践理性のこの次元［行為を引き起こすという次元］を正当に取り扱うことができるのか。第二に、実践的推論がもつことになるような基準の内容についての大きな問題がある。行為の評価のためのどの規範が後者を束縛するのか。これら規範はわれわれの目的についての批判的反省のための資源を提供してくれるのか、それとももっぱら道具的な資源しか提供しないのか。いかなる条件下で、道徳規範は行為についての推論に対する妥当な基準を生むのか。第一の問題群は1〜3節で論じ、第二の問題群は4〜5節で扱う。
4. Instrumental and Structural Rationality 道具的合理性（目的合理性）は一見、問題のない唯一の要求（義務）であるように思われる 実践理性の実質的な規範のなかで、道具的合理性の規範は最も議論の余地がないように哲学者に思われてきた。最も基本的な形式では、道具的合理性は彼らの所与の目的に関して必要である手段を講じるよう行為者に指示する。現代では、この形式の合理性は、実践理性の問題のない唯一の要求として広く見做されてきた。道具的原理は、人々の目的に対する合理的精査の可能性について何の仮定も置かない。この種の合理的批判は一見したところ、客観的な理由や価値が存在しており、それが目的を評価する基準（人々が期せずして追い求めるよう動機づけられてしまうことについての心理学的事実とは独立した基準）を提供してくれるのだと仮定している。しかし、2節で素描した自然主義的態度に従えば、そうした独立した基準が現代の科学的実践に関する形而上学的コミットメントと調和しうるかどうかについては疑わしいだろう。客観的価値ないし規範を剥ぎ取られた世界には、人々の目的に対する合理的批判の余地は残されていないのである。唯一、ウェーバーの言う目的合理性（Zweckrationalität）にとってのみその余地は残されている。目的合理性とは、目的（人間の心理学的事実の事柄として所与のものとして見做されるような）を現実化する手段の合理的決定のことである。
道具的合理性への批判（①自然主義からの批判、および、②目的自体の合理性を問うことも可能ではないかとの批判） この考え方は、周知の通り「理性は情念の奴隷であるべきだ」と主張したデイヴィッド・ヒュームの哲学に遡ることができる（Hume 1978, 415）。しかし、ヒューム主義的アプローチを魅力的に思う人は、「道具的合理性はそれ自体、客観的で規範的なコミットメントの表明である」ということを心に留めておくべきである。道具的原理は「われわれには、目的を達成するために必要な手段を講じることが合理的に要求されている［義務づけられている］」と言っている。もしこの原理が実践理性の拘束力のある規範を表現するのであれば、「われわれが原則に準拠したいと思うかどうかにかかわらずこの種の道具的な一貫性を示す」ということができない限りにおいて、われわれは合理的批判を受け入れやすいことになる。もし自然主義が本当に客観的規範・価値は存在し得ないことを含意するのであれば、一体いかにして道具的合理性に例外が設けられうるのか疑問に思われるかもしれない。より整合的な自然主義的立場は、すべての形の実践理性への懐疑的態度に賛成して、目的合理性さえ拒否することになるだろう（Hampton 1998）。これは、歴史的なヒュームの意図に合致する可能性がある（compare Dreier 1997, Millgram 1995）。道具的規範は実践理性の要求を語り尽くしているという提案の説得力について、さらなる問題が生じうる。この規範は、「人の心理学的に所与の目的にとって必要な手段を取るべきだ」と言っている。しかし、ある手段がこの種の必要性を示すという事実は、目的自体が何らかの方法で達成する価値があるものではない場合、その手段を選択する理由を人に与えることができるのだろうか。道具的原理は、われわれの目的を評価するための追加の独立した基準があることが当然のことと考えられる場合にのみ、実践理性の拘束力のある規範として機能するように思われる（Korsgaard 1997; Quinn 1993）。
道具的合理性は行為の理由を生み出さない（道具的合理性はwide-scopeな要求にすぎない） 道具的原理の支持者の多くは、それが行為の理由を生み出さないことに同意するだろう。ある手段がある人の所与の目的にとって必要であるという事実は、その手段を取るべき理由ではない。むしろ道具的原理は、人の態度に対する構造的要求として機能するのである（Broome 1999, Broome 2004）。したがって、ある人が目的Eを意図しており、かつ、Mを意図するときにのみEは達成されうると（本当に）信じているとする。これら考慮事項に応じてその人が自身の態度を変更することができる（道具的原理と整合的な）方法が二つあるように思われる。Mしようという意図を形成するか、もしくは元の意図Eを棄却するかだ。道具的原理は、それ自体では、これら二つの可能性に関して無関心である。道具的原理はwide-scopeな要求として理解されるべきなのである。すなわちそれは、態度の結びつきを統御するような要求なのであって、人が何を為すべき理由をもつかに関する分離可能（detachable）な規範的結論の源ではないのである（モードゥス・ポネンスは、信念の結びつきを統御するような、理論的理性の領域における同様の合理的要求である）。
この種の合理的要求は近年、哲学的議論の活発な主題となってきた。われわれの態度に対する構造的要求が存在するという考えは、実践理性の本性と範囲についての見解が非常に異なる哲学者のあいだでの共通の基盤であるように思われる。例えば、個人の目的に対する合理的批判の余地はないと信じるほとんどのヒューム主義者によっても、理性の要求は究極的にはわれわれに道徳法則と調和するような仕方で選択させるよう強いると考えるカント主義者によっても、この基盤は共有されているのである。実践的熟慮・理論的熟慮の観点からして、われわれは一般に、これらの構造的要求の力を承諾し、信念と意図を道具的原理や他の無矛盾性・一貫性の基準に準拠させるような、ある種の合理的圧力を認める。
道具的合理性をwide-scopeな構造的要求として解釈した場合、道具的合理性＝実践理性と考えるのには困難がある 多くの哲学者は、そうした構造的要求を額面通りに受け取って、実践理性はこれらwide-scopeな要求によって・に応じて適切に統御されることを承諾する。事実、実践的領域および理論的領域の両方における良い推論の基準は、もっぱらこの種の合理性の構造的要求から導出されるのである（Broome 2013）。しかしこのアプローチに対しては疑問が生ずる。一つには、推論には一種の方向性があり、wide-scopeの要求に準拠するという理想だけでは意味を成さない、ということがある。したがって、必要な手段Mを取ろうという意図が欠けているというだけの理由で目的Eを達成しようという意図を放棄するのは、たとえこのやり方で態度を修正することが（前にわれわれが見たように）wide-scopeの要求の遵守をもたらすとしても、良い推論ではない。
構造的要求と理由との関係 より一般的に、われわれはいかにして構造的要求と行為や信念の理由とのあいだの関係を理解すべきだろうか。ヒューム主義者やカント的構築主義者によって一般に支持される見方によれば、理由は根本的には合理性の要求から派生してくるものである。この見解によれば、人が何を為すべき理由をもっているかは、その人がもし完全に合理的であったならば（すなわち、人の態度の組み合わせを統御するwide-scopeな構造的要求に完全に準拠していたならば）どう行為するよう欲求ないし意図していただろうかということにほかならない。［規範理由の内在主義？］
しかし、この還元主義的見解を共有しない人にとっては、合理性の要求の地位はより謎めいたものになる。実践理性は究極的には二つの異なる種類の制約に対して責任があるという考えがある。その制約とは、合理性の要求に対しての制約と、人が何を為すべき理由をもつのかについての独立した事実に対しての制約とである。しかしこの立場は潜在的に不安定である。いったん規範的理由から構造的要求が独立していることが明らかになったならば、なぜわれわれは「自身の態度が構造的要求に準拠しているかどうか」を気にかける必要があるのかが、もはや明らかとは言えなくなる。この見解によれば、あなたの目的に対して必要な手段を取らないことで悪いことは何もない（その目的自体があなたが追い求めるべき切実な理由でない限り）ことになる（Raz 2005）。より一般的には、結局のところ構造的合理性の独立した要求など存在しないのであって、熟慮的な観点のうちそうした要求に見えるものは、実践理性・理論的理性が究極的にそして適切に応じるべき理由の実質的な特徴によって説明されうるのだ、という主張がなされてきた（Kolodony 2005）。
5. Maximizing Rationality 実践理性の全体論的アプローチ 実践理性に対する構造的アプローチのヒューム主義支持者は、行為者の目的の全体性を包含するための自身の見解を拡張することで、目的合理性の精神から離れることなく、個人の目的に対する合理的批判を与えようと試みてきた。したがって、たとえ個人の所与の目的から結局のところ独立しているような理由・価値が存在していなくとも、行為者の主観的動機群における他の欲求を参照することによって、特定の内在的欲求を批判しうる可能性は残っている。例えば、行為者の遊びたいという欲求は、その欲求の充足がその行為者から見て主観的により重要な他の目標（仕事での成功など）の実現を妨げるだろう限りにおいて、従属させられうる［優先順位を低くさせられうる］。実践理性は、全体論的な企てであり、厳密には単に個人の目的の実現にとっての手段を特定することに関係しているのではなく、行為者の目的の全体性を組織的に達成することに関係しているのである。［目的の全体性、という点を強調するだけなら、必ずしも「効用最大化」と考えなくてもよくて、例えば理由全体論みたいな感じで全体論的にアプローチしてもよいということなのだろう］
実践理性の最大化理解（実践理性の全体論的アプローチのうちの一つ） 多くの哲学者はこの全体論的アプローチを、実践理性の仕事について考える最も有望な方法であると見做している。このアプローチは、行為者の目的から独立したような目的の合理的批判に訴えることができるような法廷は存在しないという形而上学的に穏健な仮定から離れることなく、実践理性に対する重要で困難な対処すべき問題を明確化してくれる。この全体論的アプローチはその最も洗練されかつ影響力のある表現を、実践的合理性の最大化理解（maximizing conception）において見出す。最大化理解によれば、実践理性の根本的な仕事は「どの行為が行為者のもつ目的の完全な集合を最適な仕方で促進するか」を決定することである。したがって、ある行為者にとっての合理的行為とはその主観的期待効用が最大であるような行為だという考えが広く受け入れられている。
最大化理解の数学的定式化、および顕示選好理論 実践的合理性の最大化理解は、意思決定理論および合理的選択理論において幅を利かせて発展してきた。これら学問は、実践的合理性は行為における整合性の問題であるという基本的な考えを数学的に正確に定式化するものである。これらの理論の支持者はしばしば、経験的妥当性という追加の利点を主張し、市場での行為と市場の外での行為の両方という幅広い範囲の行為を受け入れるのに十分なほど柔軟であると論ずる。とりわけ、もし人が「顕示選好」という概念（実際の行動のみを基礎にして行為者に帰せられるような選好）で動作するならば、事実上、行為者が為すことを選ぶことは何でも、期待効用を最大化しようとすることとして解釈しうることになる。結果として得られるその解釈に基づくと、意思決定理論は、自由な人間の行動を理解することにとって包括的な枠組みとなる。それによれば、自由に行為する行為者はすべて、自身の現在の選好と信念に相対的に最適であるだろうような結果を生み出すよう努めている。
顕示選好理論への批判（および、意思決定理論は規範的な理論だという見解の擁護？） しかしもし意思決定理論がこのように解釈されるのであれば、実践理性の理解に対する意思決定理論の妥当性はそれに応じて微妙に見える可能性がある（compare Pettit and Smith 1997）。主観的効用の最大化は、（それによってわれわれが行為者の熟慮を批判的に評価できるような）規範的理想を表現することになっている。この見かけにおいて、最大化モデルの魅力は、個人の目的を批判的に評価する独立しておりかつ実質的な基準が存在すると仮定しなくてさえ、行為に対する合理的要求が存在しうるという考えにある。しかし、最大化合理性のこうした規範的解釈は、少なくとも個人の行為者はしばしばその要求を満たすのに失敗する可能性がある場合にのみ擁護可能である。逆らうことができる余地がないような「べき」は、結局のところ本当は「べき」ではないのである（Lavin 2004）。したがって、意思決定理論の公理は、行為者の（完備性と遷移性としての）選好全体に対して現在の最も強い欲求を満たそうと努めている行為者によってさえ破られうるという制約を含む。そうした行為者［現在の最も強い欲求を満たそうと努めている行為者］は、（その行為者自身の選択や行動に基づいて帰せられる）整合的な効用関数が存在しない限りにおいて、意思決定理論の観点によって批判可能であるだろう。それゆえ、意思決定理論の規範的資格は、個人の効用関数を定義するものと見做される公理（それは見た目ほど無実でも疑い得ないものでもない）の説得力に依存している（compare Mandler 2001）。［意思決定理論の規範的資格は選好の公理が規範的に妥当な原理か否かに依存している、ということ？］
期待効用最大化という規範への哲学的懐疑 期待効用最大化という規範的要求の説得力に関して、さらなる疑問が生じている。例えば、選好と信念の観点から最適な行為を選ぶということをしないのは必ず不合理だとする仮定に対して、疑問が呈されてきた。完全に合理的な行為者は、たとえより大きな見返りが約束されるような選択肢が利用可能であることを知っていたとしても、しばしば「十分に良い」状況に満足するように見える。彼らは、結果の価値［効用］を最大化しようとするよりもむしろ、「現状に満足する（satisfice）」のである（Slote 1989）。合理的な行為者はまた、直面する状況ごとに改めて主観的効用を最大化しようとするのではなく、むしろ過去の意図や計画を、熟慮における撤回可能な仕方で固定された制約として扱いもする（Bratman 1987）。最後に、古典的に考えられているように、合理的な行為者は、期待効用を最大化することよりも悪い結果を避けることのほうをより重視して、リスクに対する異なる態度を取ることができる（Buchak 2013）。最大化モデルの擁護者は、「最大化モデルは、この種の申し立てられた反例を扱うのに十分なほど柔軟だ」と強く主張する（Pettit 1984）。しかし、もしそうでないならば、最大化モデルが基本的な規範ないし実践理性を表現しているということを疑う根拠が存在する可能性がある。
最大化合理性についての別の問題は、欲求ないし目的の集合に関わるものである。われわれは二つの基本的アプローチを区別しうる。第一のアプローチ（多分最も一般的なもの）は、行為の選択肢の主観的効用は熟慮しているときの行為者の選好によって決定されるとする。最大化モデルのこの解釈によれば、われわれは現在もつ目的全体を最もよく促進するようなことをする限りにおいて合理的だということになる。第二のアプローチは、長期間に渡る行為者の選好全体を含むように欲求の集合を拡張する。このモデルによれば、合理的行為者は予期される欲求のすべての充足を最大化しようとし、後のより大きな充足のために現在の選好の充足を我慢することを受け入れる。最大化モデルのこの解釈は、自身の未来の幸福に関するある賢慮的な関心（prudential regard）が実践理性の要求なのだという一般的な考えを表現するものである（Nagel 1978, chaps 5&amp;ndash;8）。しかし、もしわれわれがこの賢慮的解釈を行為における合理性の包括的な説明だと見做すならば、賢慮的解釈は不安的な妥協であるようにも見える。もし実践理性がわれわれに現在の欲求と未来の欲求とのあいだに公平性を要求するならば、われわれの行為によって影響を被りうるような他の行為者の欲求に対する公平な考慮をも等しく要求すべきではなかろうか。いったん単一の行為者の人生における異なる時間のあいだの区別に対する重要性を否定しておきながら、なぜわれわれは人々のあいだの区別は実践理性の理論にとって重要だと見做すべきなのだろうか（Parfit 1984; compare section 5 below）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>意味の理論の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-21/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-21/</guid>
      <description>「意味の理論（theory of meaning）」という語は、ここ一世紀に渡って様々な仕方できわめて多くの哲学的議論に関わってきた。不幸なことに、この語はきわめて多くの異なることを意味するのに用いられてもきた。本稿では、二種類の「意味の理論」に焦点を当てる。第一の種類の理論すなわち意味論（semantic theory）は、言語表現の意味論的内容を割り当てる理論である。第二の種類の理論すなわち意味の基礎理論（foundational theory of meaning）は、その事実のために表現が意味論的内容をもつことになるような、そういう事実を述べる理論である。短い導入の後、これら二種類の理論について議論する。
2. Semantic Theories 現代の言語哲学における意味論への主なアプローチを説明する仕事は、基本的な障害に直面しているように思われるかもしれない。二つの異なる自然言語が同じ意味論をもつはずはないので、意味論に対する異なる立場を一般的に論ずることはできないように思われるのだ。この問題には比較的単純な解決策が存在する。英語とフランス語の意味論は確かに異なるだろうが、どんな自然言語の意味論もある意味で同じ形式をもつべきだとほとんどの人は仮定している。したがって以下の目的は、個別の表現の意味論に対する見解の詳細な説明を与えることではなく、自然言語意味論に対する主要なアプローチ（自然言語の意味論はどんな形式を取るのが正しいのかに関する主要な見解）を読者に紹介することである。
始める前に一つ注意。意味論家がある言語の表現の意味を説明し始める前に、その意味論家は何の意味を説明しようとしているのかについての明確な考えを必要とする。これはあまり問題に見えないかもしれない。しかし、文の意味論的に重要な部分は何か、それら部分がいかに結合して文を形成するかを説明する仕事は、意味論それ自体と同じくらい複雑であり、意味論に対する重要な帰結をもたらす。実際、あるクラスの表現の正しい意味論的取り扱いに関するほとんどの論争は、その表現が関わる文の構文形式についての問題と密接に関係している。残念ながら、この種の理論（自然言語の文の構文ないしは論理形式を説明しようとする理論）についての議論は本稿の話題を超えている。結果として、リチャード・モンタギューのような人物（構文論とその意味論への接続についての彼の仕事は、過去数十年に渡って意味論の発展の中心であった）は次に譲る。構文論と意味論との接続に対する素晴らしい紹介として、Heim &amp;amp; Kratzer (1998) がある。言語哲学と言語学のいくつかの分野との関係の概観は、Moss (2012) を参照。［意味論を始める前に、構文論が明確でないといけないのだが、実際には構文論と意味論とは複雑に絡まった問題を形作っているので、構文論を決め込んで意味論を始めるというのは難しい］［ひょっとして、意味論をやっている哲学者と言語学者で何が違うかというと、言語学者は構文論にもかなり興味をもつけど哲学者の軸足は意味論にある、みたいな感じだろうか］
自然言語意味論には様々なアプローチがある。私の戦略は、20世紀のあいだに発展し、言語学と哲学の両方の意味論における現代の論文でもまだ顕著に意味論を代表しているような、そういう意味論へのアプローチの説明から始めることだ。これらを古典的意味論と呼ぶことにする。古典的意味論は、「文は典型的には真偽をもち、文の真偽はその文がどんな情報を表しているかに依存して決まる」とする。この「情報」はしばしば「文が表す命題」と呼ばれる。古典意味論家によると、意味論の仕事は（少なくともその大部分は）文の部分の意味が、その文が使用された文脈と組み合わさって、いかにその文が表す命題を決定するのかを（したがってその文の真理条件を）説明することである。
2.1 Classical Semantic Theories 2.2 Alternatives to Classical Semantic Theories しかし、古典的意味論は唯一の選択肢ではない。本節では、古典的意味論に対する五つの代替案の基礎を概観する。
2.2.5 Expressivist semantics 最後の代替案は、上の四節で議論したものとは二つの点で異なっている。
第一に、他の非古典的アプローチと異なり、表現主義意味論はもともと言語学的考察によって動機づけられたものではない。むしろそれは、具体的にメタ倫理学的考察に応答するために発展した。
これは、他の非古典的アプローチと異なる第二の点を導く。他の四つの非古典的アプローチはすべて「全面的代替案」である。これに対して、表現主義者は典型的には古典的意味論が多くの言語表現にとって正しいということを認める。彼らは、言語表現のいくつかの部分の特殊な特徴が表現主義的取り扱いを必要とする、とだけ考えている。
表現主義の伝統的バージョンは、二つの基本的な考えを含むものとして考えることができる。第一に、われわれは心的状態の意味を、文が表現する心的状態は何かを言うことで説明しうる。第二に、倫理についての文によって表現される心的状態は、「事実的な」文によって表現される心的状態とは異なる種類のものである。
すると次の問題が示唆される。一つめは、ここで「表現する」とはどういう意味かというもの。一つの答えとしては、Gibbard (1990) を参照のこと。二つめは、心的状態の違いは何に存するのかについての問題。多くの見解では、非倫理的文が表現する心的状態は信念であり、倫理的文が表現する心的状態はそうではない。感嘆（Ayer 1936）、指令（Hare 1952）、計画（Gibbard 1990, 2003）など、様々な立場がある。
表現主義が抱える問題として、フレーゲ・ギーチ問題がある（Geach 1960, 1965）。なお、Searle (1962) によっても、独立に同様の問題が示されている。
この問題に対する解決策についての議論と、表現主義に対する影響力のある批判は、Schroeder (2008) を参照されたい。
近年の表現主義の研究の多くは、伝統的な場合に比べ、倫理学の特殊なケースにあまり焦点を当てておらず、純粋に言語学的な考察によって動機づけられている。Yalcin (2007) は認識様相について、Moss (2013) は信念帰属について、MacFarlane (2016) は曖昧さについて論じている。
文献  Speaks, Jeff, &amp;ldquo;Theories of Meaning&amp;quot;, The Stanford Encyclopedia of Philosophy (Winter 2019 Edition), Edward N.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>義務論理の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-20/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-20/</guid>
      <description>4. Challenges to Standard Deontic Logics 4.4 Puzzles Centering Around NC, OD and Analogues サルトルのジレンマ（Lemmon 1962b） 義務の衝突とは、二つの義務がありその二つを同時に満たすことはできないような状況のことである。
 ジョーンズに会うべきだ（ジョーンズとそう約束したので）。 ジョーンズに会わないべきだ（スミスとそう約束したので）。  このような状況はありうると思われるが、この状況を標準義務論理で記述するとOj∧O¬jとなり、論理的にありえない状況だということになってしまう。
関連する問題として、「カントの法則に関するパズル」や「ファン・フラーセンのパズル」がある。
プラトンのジレンマ（Lemmon 1962b）  正午、昼食のためにあなたに会う義務がある。 正午、窒息した子供のために急いで病院に向かう義務がある。  ここには間接的で非明示的な義務の衝突がある。サルトルのジレンマの場合と違い、この状況では「どうすべきか分からない」などとはならず、明らかに子供を助けるほうを優先させるべきである。通常、子供を助ける義務は、他のどんな義務よりも優先するもので、すべてのことを考慮したうえでの上書きされない義務（all things considered non-overridden obligation）であるとわれわれは見做すだろう。さらに、約束を守る義務は例外があり、この状況は約束を破っても情状酌量の余地があるとわれわれは言いがちである。「義務的ジレンマ」という語を「二つの義務のうち一方が他方に優先するということはない状況」と定義するならば（cf. Sinnott-Armstrong 1988）、プラトンのジレンマの状況は、義務の衝突の状況ではあっても義務的ジレンマの状況ではないことになる。義務的ジレンマと義務の衝突とを一旦区別したならば、一方が他方に優先するとか、ある義務が撤回されるとか、ある義務はすべてのことを考慮したうえでの上書きされない義務であるとか、ある義務は義務的ジレンマの一部であるとか、ある義務は一般に成り立つが例外がないわけではないとか、ある義務は例外がなく絶対的に成り立つとか、そういう義務の衝突についての推論の論理をいかに形式化するかという問題があることに気づく。それゆえ、ここでの中心的問題は、異なる重みづけをもった義務同士の衝突の問題、および義務の撤回可能性の問題である。明らかに標準義務論理にはこの問題を解決するメカニズムはない。
このジレンマに対しては、また義務の衝突における撤回可能性に対しては、様々なアプローチが為されてきた（注48）。
注48 von Wright 1968は、悪を最小化することが衝突の解決への自然なアプローチであると考え、それゆえ順序に依存したある種の最小化を提案した。
Alchourron and Makinson 1981は規制の半順序関係と規制の集合を通して衝突の解決に対する初期の形式的分析を与えている。
Chisholm 1964は概念的にきわめて影響力をもってきた。例えばLoewer and Belzer 1983がそう証言している。
倫理学理論において、非形式的・概念的な画期的成果はRoss 1939である。
Horty 1994はきわめて影響力のある議論をしている。その議論は、人工知能研究において開発された（see Brewka 1989）ライターのデフォルト論理と、van Fraassen 1973による義務の衝突に対する初期の影響力のあるアプローチ（選好順序と命令的アプローチとを結びつけるアプローチ）とを結びつけるものであった。
Prakken 1996は、ホーティのアプローチと代替案について議論している。その代替案では、衝突の扱いは撤回可能性要素のみに委ねられるべきだと議論し、義務的要素と撤回可能性要素とを厳密に分離している。撤回可能性に関する広範囲の議論と、この文脈における義務論的条件法の位置については、Makinson 1993も参照せよ。
義務論理における撤回可能性への別のアプローチは、撤回可能条件法についての撤回可能推論をモデル化するために人工知能研究において開発された意味論的技法と親和性をもつ。Asher and Bonevac 1996やMorreau 1996はそのアプローチを取る。どちらも、ロスの一見自明の義務の概念に類似した概念を表現しようと試みている。
撤回可能性と条件法についての議論として同じく注目に値するのはAlchourron 1993, 1996である。そこでは、修正演算子（revision operator）が厳密含意演算子や厳密単項義務演算子と結びつけられて用いられている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>道徳的推論の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-09/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-09/</guid>
      <description>道徳的推論は誰かの利益に基づいて為される一方で、道徳的推論は典型的には、何を道徳的に為すべきかという行為者の一人称的な（個人的・集合的どちらもありうる）実践的推論である。道徳的推論の哲学的考察は二つの独特なパズルに直面している。そのパズルは、われわれはいかに道徳的考慮事項を認識しそれらのあいだの衝突に対処するのか、そしてそれらはいかにわれわれを行為へと導くのか、についてのものである。そして道徳的推論の哲学的考察は、何を為すべきかについての洞察を、何を為すべきかについてどう推論するかということから収集する独特な良い機会に直面している。［英単語の覚書……distinctive は「独特な」という意味であり、「区別される distinguished」という意味ではないので注意］
本稿の第一部では、道徳的推論をより十分に特徴づけ、道徳性が要求するものの一階の説明および道徳性の形而上学の哲学的説明に関連づけて道徳的推論を位置づけ、このトピックの関心を説明する。第二部では、道徳的推論に関する一連の哲学的諸問題を取り上げ、それを理解し位置づける。
1. The Philosophical Importance of Moral Reasoning 1.1 Defining “Moral Reasoning” 本稿では道徳的推論を実践的推論の一種と見做す。つまり、何を為すべきかを決定するような推論であり、それが成功すれば、意図が生じるようなもの、の一種と見做す。むろんわれわれは道徳性が何を要求しているのかを理論的に推論しもするが、倫理に関する純粋に理論的な推論の性質は倫理学の様々な文献において十分に議論されている。ある理解においては、何を為すべきかを決定するような道徳的推論は、人は道徳的に何を為すべきかについての判断の形成を含んでいる。こうした理解において、人は道徳的に何を為すべきかと問うことは実践的な問題でありうる（1.5節参照）。道徳的推論に関する哲学的見解のすべての範囲を公平に評価するためには、何を道徳的問題と見做すかの広い理解が必要となる。例えば、道徳的推論の重要な点は関連する考慮は成文化不可能であるということなので、もしここで「道徳性」を成文化可能な原理・規則として定義するならばわれわれは論点を避けてしまうことになろう。現在の目的にとって、何が正しい・間違いであるか、何が有徳・悪徳であるかという問題を、道徳的問題として理解することができる。
日常生活において道徳的問題が明示的に現れるときでさえ、われわれはしばしば衝動的・本能的に行為する。サルトルは、第二次世界大戦でパリが占領されたとき、学生が訪れて母親の看病をすべきか自由フランス軍に参加すべきか尋ねたというエピソードを記している（Sartre 1975）。これはおそらく道徳的問題であり、この若者はサルトルの助言を待った。このことは、この若者が実践的問題について推論していることを意味するだろうか。必ずしもそうではない。実際、サルトルはこのエピソードを用いて、こうした実践的問題を推論によって対処することは不可能だと説明している。ではしかし、推論とは何か。
ここで議論される類の推論は、能動的・明示的な思考である。そこにおいて推論者は、推論の評価によって責任をもって導かれる（Kolodny 2005）し、合理性のいかなる適切な要求の評価によっても責任をもって導かれる（Broome 2009, 2013）。そうした推論者は十全に定義された（well-defined）問題に対する十全に支持された答えに達しようとする（Hieronymi 2013）。サルトルの学生にとって、少なくともそのような［十分に定義された］問題は生じていた。実際、問題は比較的明確であり、学生はすでに様々な選択肢について内省していた。そのプロセスは、実践的推論の重要な局面として記述されてきたものであり、決心する努力に適切に先立っている（Harman 1986, 2）。
推論を、責任をもって行なわれた思考として特徴づけるのは、むろんこの概念の十分な分析になってはいない。例えば、推論（reasoning）と推理（inference）との関係という切迫した問題を対処できない（Harman 1986, Broome 2009）。加えて、「何を為すべきかについての意図を定式化することは実践的推論を成立させるのに十分かどうか」とか「そうした意図は行為を開始することによらずには十分に計画され得ないのかどうか」といった問題を解決できない。多分人は、石壁をどうやって修理すべきかとか利用できる材料だけでどうやってオムレツを作るべきかといった問題を、実際に修理したり料理したりすることなく十分に推論することはできない（cf. Fernandez 2016）。しかし、上のような推論の特徴づけは、目下の目的には使えるだろう。それは、推論が思考の規範を含むということを明確にするのには十分である。実践的思考における適切さ・正しさの規範は、一つの規定の道に沿って考えることを要求しないが、しかしある種の道たちのみを許すものではある（Broome 2013, 219）。たとえそうであっても、われわれは間違いなくその道に従うことに失敗する。
1.3 Situating Moral Reasoning 道徳的推論という主題は、規範倫理学（道徳的理論に関する学）・メタ倫理学（道徳的事実に関する学）の双方に関わる 道徳的推論という主題は二つの領域にまたがっている。一つは、もし道徳的真理が存在するとすればそれは何かという、一階の問題である。例えば、道徳の真なる一般原理は存在するかとか、それはどういうものか、といった問題。このレベルでは、功利主義はカント主義と対立し、また功利主義・カント主義のどちらもが反理論主義（道徳については個別の真理しかない）と対立する（Clarke &amp;amp; Simpson 1989）。もう一つは、道徳的真理の、もしくは道徳的真理など存在しないという主張の、形而上学的基礎を与える探求における問題である。道徳的真理が存在するならば、何がそれを真にしているのか。道徳的懐疑主義や道徳的相対主義の問題もここに生じるし、あるいはここで、非懐疑主義的な道徳形而上学を擁護すべく「理由」概念が用いられる（e.g., Smith 2013）。道徳的推論という主題がこれら二つの領域にまたがるのは次の単純な意味においてである。道徳的推論をする者は、何が道徳的に真であると思われるかによって動くが、何が道徳的信念を真にするのかと問うことなく、その考慮の観点からして何を為すべきかを責任をもって明らかにしようと試みる。道徳的推論の哲学的研究はそれ自体、これら試みの性質に関係している。
道徳的推論、道徳的事実、道徳的理論は相互に関連している これら三つの主題は明らかに相互に関連している［三つの主題というのは、道徳的推論・道徳的事実・道徳的理論のこと］。考えられる限り、それらの関係は、道徳的推論の主題におけるいかなる独立の関心も排除してしまうほどに狭い。例えば、もし道徳的推論について有益に言えることのすべてが道徳的事実に注意を払うことだけであるという場合、すべての関心は何が道徳的事実かという問題に帰着することになる（McNaughton 1988）。代わりに、道徳的推論は単に、通常の演繹的・経験的推論を通じて正しい道徳理論を適用することであるとも考えられる。さらには、それが真なのであれば、人の十分な目標は正しい道徳理論を見出し非道徳的事実を正しく理解することとなるだろう。しかし、これらの極端な還元はいずれももっともらしくはない。まず、事実を正しく理解するために、潜在的な還元を行なってみよう。［この後の内容――道徳的推論について考えなくてもよいのでは。結局、道徳的に正しいことを言うには、①道徳的事実を正しく認識すればいいだけではあるまいか、もしくは②正しく道徳理論を適用すればいいだけではあるまいか。こうした疑問に答えて、やっぱり道徳的推論について考えることは意義がある、という内容が続く］
「道徳的事実」派への応答 道徳的に関連する事実を正しく認識することの重要性を支持する現代の支持者は、この人が感染している、またはこの人が私の医療援助を必要としているなど、通常の感覚能力と通常の認識能力を使用して知覚できる事実に焦点を当てる傾向がある。そのような足場では、道徳的原則がすべての道徳的真実を支持しているという主張に反論する強力な議論を開始することができる（Dancy 1993）し、いかなる道徳的推論にも従事せずに本能的に（もしくはトレーニングの結果として）知覚する理由に基づいて行為することでわれわれは時に完璧に何を為すべきかを決定することができるという主張を支持する強力な議論を開始することができる［道徳の知覚説の人たちの直観はここにあるわけだ］。しかし、これは、道徳的事実に単に注意を払うだけではなく、道徳的推論は常に不要であると主張するための健全な基盤ではない。それどころか、われわれはしばしば、新たな困惑と道徳的衝突に直面する（そこにおいてはわれわれの道徳的認識はガイドとして不十分である）ことに気づく。例えば、社会が代理母契約を実施する必要があるかどうかを巡る道徳的問題に取り組む際に、関連する科学技術の新奇性は、われわれの道徳的認識を信頼できない不安定なガイドにする。個人の病気に気づいた医学研究者が、この個人のケアに（臨床的に）リソースを振り向けると、私の研究の進行が阻害され、この病気の将来の患者の長期的な健康チャンスを損なうという事実にも気づいたとき、彼女は相反する道徳的配慮に直面している。この時点で、通常の感覚能力と認識能力を使用して、何をすべきかがわかると言うだけでは、もっともらしくないし、満足できもしない。矛盾する考慮事項に直面したときそのような全体的な判断を生み出すような、道徳的直観の特別な能力を仮定することは、デウス・エクス・マキナ［複雑な状況を突然にまたは強引に解決する人］を駆使することである。それは、理解の目的に役立つよりもフィクションの目的に役立つ方法で、探求を短くする。代わりに、この点において道徳的推論が入ってくると仮定するほうがもっともらしい（Campbell &amp;amp; Kumar 2012）。
現在の目的にとって注目に値することだが、デイヴィッド・ヒュームや道徳感覚理論家は、このように道徳的推論の理解を短絡させるものとは見做されない。ヒュームは、特に人間性の論文において、特に実践的または道徳的な推論の不信心者として自分自身を提示することは事実である。しかし、そうすることで、彼は「推論」の非常に狭い定義を採用している（Hume 2000, Book I, Part iii, sect. ii）。これとは対照的に、現在の目的のために、私たちは「推論（reasoning）」をより広範な意味で使用している。これは、理性（reasoning）と情熱の相対的貢献を分析する野心によって制御されない。そして、この広い意味での道徳的推論については、人が為すべきことについて責任ある思考として、ヒュームは多くの興味深いことを述べている。それは、道徳的推論には、他の人々と遠い未来の主張（いわゆる「冷静な情熱」の助けを借りて達成される二重修正）から適切に構成される視点の二重修正（2.4節参照）が必要だという考えから始まっている。
「道徳的理論」派への応答 事実を正しく知覚することが道徳的推論を置き換える可能性から、道徳的推論は正しい道徳理論を適用することに尽きる（置き換えられる）可能性に転じる場合、懐疑的である理由が再びある。一つの理由は、道徳理論は真空状態では生じないということだ。むしろ、道徳理論は道徳的な確信の広い背景に対して発展する。 道徳的事実を認識することの重要性を強調する最初の潜在的に還元的なより糸が力をもっている限り――そしてそれはいくらかもっている――それは道徳的理論が広範囲の道徳的事実を体系化または説明することによって支持を得る必要があることも示す傾向がある（Sidgwick 1981）。 理論的な説明が求められる他のほとんどの分野にとって、説明の成功の程度は部分的であり、理論の改訂による改善の余地がある（2.6節参照）。 しかし、自然科学とは異なり、道徳理論は、ジョン・ロールズがかつて述べたように、「自己検査によって形作られた」行為に関する主題であるという点で「ソクラテス」的である努力である（Rawls 1971, 48f.）。この観察結果が正しければ、答えるために提示した道徳的な質問は、重要なことについてのわれわれの反省から生じることを示唆している。同様に（そしてこれが現在のポイントである）、道徳理論は覆される可能性がある。なぜなら、それは正当な熟慮においてわれわれが受け入れないような具体的な含意を生成するからだ。これにより、そして道徳的地形の大きな複雑さを認めることにより、すべての具体的な場合われわれが為すべきことに対する答えを生成するための、演繹的な方法で穏やかに自信を持って進むことができるような道徳理論を生成することはほとんどありそうにないと思われる。この結論は、道徳理論が道徳現象の複雑さに忠実である限り、それ自体の要素間の対立の多くの可能性をその中に含むという、二番目の考慮によって補強される。たとえいくつかの優先ルールを配備したとしても、これらはすべての不測の事態をカバーできるとは考えられない。したがって、正しい理論の演繹的な適用を超えた道徳的な推論が必要になるのである。
1.3節まとめ 要するに、道徳的推論の健全な理解は、道徳的理論や道徳的事実の考察に還元される形を取らないだろう。道徳的事実に注意を払う要求も、正しい道徳理論を適用する指令も、道徳的推論を語り尽くしたり、十分に説明したりするものではない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>撤回可能推論の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-07/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-07/</guid>
      <description>推論が撤回可能であるとは、対応する論証が合理的に強制力があるがしかし演繹的に妥当であるわけではないような場合を言う。よい撤回可能論証の前提が真であることは結論を支持する――たとえ、前提が真でありかつ結論が偽である、ということが可能であったとしても。別の言い方をすれば、前提と結論のあいだの支持関係は暫定的なものであり、情報が追加されることで撤回されうるようなものである。アリストテレスが『トピカ』と『分析論後書』において弁証術を分析して以来、哲学者らは撤回可能推論の性質を研究してきた。しかしこの主題はここ40年に渡って、とりわけ計算機科学における人工知能研究からの関心によって、独特の熱意で研究されてきた。推論の研究には二つのアプローチが為されている。一つのアプローチは認識論の一分野として研究するというもの、もう一つは論理学の一分野として研究するというものである。最近の研究では、撤回可能推論という語は典型的には、間に合わせで例外許容的な一般化を含むような推論（＝普通何が起こるかということを基礎として、何が起こるはずであるかを推論する）に限定されて用いられる。この狭い意味での撤回可能推論（これが本稿の主題となる）は、他の形式の非演繹的推論（最良の説明への推論、アブダクション、類推、科学的帰納法など）を排除する。この排除は、幾分かは人為的なものであるが、これら他の形式の非演繹的推論は依然としてきわめて未発達なままであるという事実の反映でもある。
2. Applications and Motivation 哲学者と人工知能理論家は、撤回可能推論の様々な適用を見出してきた。あるケースでは、撤回可能性はコミュニケーションの主題や文脈のある側面に基づいていると思われる。別のケースでは、客観的世界についての事実に基づいているように思われる。前者は、伝達・表象に関する慣習としての、もしくは自己認識（自分の知識や自分の知識の欠落に関する推論）としての、撤回可能規則を含む。後者は、撤回可能な義務、撤回可能な自然法則、帰納法、アブダクション、オッカムの剃刀（世界はできるだけシンプルになっているという仮定）といった、客観的な根拠をもつ撤回可能性である。
2.1 Defeasibility as a Convention of Communication マッカーシーの初期の人工知能の論文は、物語とパズルの解釈に関するものだった。マッカーシーは、われわれはしばしば言われていないことに基づく仮定を置くことを見出した。それゆえ例えば、川をカヌーで安全に渡ることに関するパズルにおいて、われわれは橋やその他の便利な手段が存在しないと仮定する。同様に、情報を蓄え伝達するためのデータベースを用いる際、例えばある時間にはフライトが一切予定されていないという情報は、単にそのようなフライトを記載しないことによって表象される。しかしながら、これら慣習に基づく推論は撤回可能である。なぜなら、慣習それ自体が明示的に廃止されたり停止されたりしうるからだ。
2.2 Autoepistemic Reasoning ロバート・C・ムーアは、われわれはある事実を知らないということに基づいて世界についての事実を推論することがある、ということを指摘した1。それゆえ例えば、私には妹がいないということを私は推論しうる。というのも、もし私に妹がいるのであれば、私はそのことを知っているはずだが、実際には私は妹がいると知ってなどいないからだ。このような推論はむろん、撤回可能である。というのも、もし私がその後、実は私には妹がいるのだと知ったならば、元の推論の基盤は無効となるからだ2。
2.3 Semantics for Generics and the Progressive 総称（例えば Birds fly における birds など）は、（限定詞なしの）裸の名詞句によって表現される。normally や typically などの副詞もまた総称述語の指標として用いられる。アッシャーとペルティエ（Asher and Pelletier 1997）の論ずるように、こうした文の意味論は志向性を含むように思われる。総称文は、たとえ大部分のものが一般化に従っていなくとも（極端な場合すべてが一般化に従っていなくとも）真たりうる。たとえ奇妙な事故によってすべての生存する鳥が飛行能力を失ったとしても、やはり「鳥は飛ぶ」は真たりうる。総称性に対する見込みのある意味理論は、撤回可能規則ないし撤回可能条件法によって総称述語を表象すべきである。
進行形の動詞は、同様の志向性を含む。ジョーンズが通りを渡っているならば、普通ジョーンズは通りを渡るのに成功するだろう。しかし、この推論は明らかに撤回可能である。ジョーンズはトラックにぶつかって通りを渡り切ることができなくなるかもしれないのである。
2.4 Defeasible Reasons ジョナサン・ダンシーは、実践的推論の反ヒューム主義的描像を開発・擁護してきた。実践的推論の反ヒューム主義的描像によれば、行為の理由を構成するものは事実それ自体なのであって、欲求でも嫌悪でもないしそもそも事実に対する別の何らかの態度ではない。これら事実は、個別者のもつ性質から成る。そしてそれら性質はそれぞれのケースにおいて行為の理由を提供する。例えばある人の要求はその要求を満たす理由を提供する。しかし、それぞれの一般的性質は撤回可能な仕方でのみ理由を提供する。理由は、衝突する考慮によって上書きされうるだけでなく、さらなる考察によって行為に対する性質の価数が完全に中和あるいは反転されうる。例えば、たとえ快を与えることがある仕方で行為する理由に一般にはなるとしても、ある行為が他者の苦痛によって快を得る人に快を与えるだろうという事実は、その行為しない理由となる。ダンシーは、理由の力を強めたり弱めたりするという事実に応じて、強化事由（intensifier）と弱化事由（attenuator）という概念を導入した。極端な場合、事実は完全に理由を無効にしうるが、これはジョセフ・ラズが排他的理由（exclusionary reason）として記述したものや、ジョン・ポロックの切り取り型撤回者（undercutting defeater）という概念と対応している。
実践的推論が一般的規則・原理によって導かれている（この描像はダンシーが明確に否定しているものではあるが）限りにおいて、推論は撤回可能でなければならないとホーティは論ずる（Horty 2007b）。この見地からすると、ダンシーの道徳的個別主義のテーゼは、すべての一般的理由は潜在的に撤回可能性をもつということと対応する（Lance and Little 2004, 2007）。撤回可能論理は、ダンシーの発見した理由全体論にもかかわらず一般的規則が不可欠な役割を演ずることを可能にしてくれる。
さらに、撤回可能推論は道徳的・法的ジレンマ（一般的規則が衝突するようなケース）を理解を容易にするのに用いることができる（Horty 1994, 2003）。撤回可能推論は、衝突する規則を論理的矛盾に帰することなく、また衝突を単に表面的なものとして扱うことなく（規則が不完全にしか表象されていないため衝突しているように見えるだけ、と考えることなく）、ジレンマを理解させてくれる。［without attributing logical inconsistency to the conflicting rules&amp;hellip;とあり、attribute A to Bは「AをBのせいにする」だが、文脈からして逆なのではと思って「BをAのせいにする」として訳した。］
2.5 Defeasible Obligations 哲学者は長いあいだ、撤回可能な義務に関心をもってきた。撤回可能な義務とは、すべてを考慮したうえでわれわれは何を為す義務があるのか、についての撤回可能な推論をもたらすものである。デイヴィッド・ロスは、一見自明の義務の現象について議論した（Ross 1930, 1939）。一見自明の義務の存在は、「人はその義務を満たすべきだ」と信じるための、よい基盤を（ただし撤回可能な基盤を）与える。チザムらが形式的な義務論理を発展させたとき、古典論理の使用はいわゆるチザムのパラドックス（義務違反時の義務に関するパラドックス）などを生じさせた（Chisholm 1963）。これらパラドックスは、命令から実際の義務を引き出す推論は撤回可能推論であるということを認識することで、解決されうる（Asher and Bonevac 1996; Nute 1997）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>von Wright (1999) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-27/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-27/</guid>
      <description>本論文は、著者の長年に渡る義務論理への関わりの要約を含む。その関わりは、技術的な観点から、およびより広い哲学的な観点からのものである。義務論理の形式的な側面に関係している限り、著者は自身の知的展開として、一方では（義務概念と）様相概念との、他方では（義務概念と）量化子とのアナロジーの最初の発見から、二項義務概念の体系的理論の形式化を経て、義務論理の基礎としての行為の形式論理の提案までを描く。より哲学的な文脈では、規範が真理値をもたないとすれば義務論理はそもそも成立可能なのかという問題、古典義務論理の記述的解釈と規範命題の論理との関係、条件付き規範・仮定付き規範の正しい定式化、道徳的義務と実践的必然性との区別、許可と義務の相互定義可能性、といった問題に関して著者は議論する。
1. 26a&amp;ndash;c 私は約半世紀に渡って義務論理に関わってきた。義務論理に関わるのはこれで最後だとこれまで何度も論文で言ってきたが、哲学的論理学における最も問題含みの分野と私には思われるこの義務論理の未解決問題の挑戦を受け、私はまたも義務論理に戻ってくることになった。
本稿では、私自身の義務論理への貢献という幾分か自己中心的な観点から見た義務論理の発展を、大雑把に概観することにする。
2. 26d アリストテレス以来、義務・許可・禁止のあいだの論理的関係が知られている。これを初めて体系化したのはライプニッツである1。ライプニッツは可能性と不確実性（not necessity）を様相概念の基礎として扱っている点が興味深い［現代の見方と真逆］。義務論理の観点からすれば、義務概念のほうが基礎として自然であるように思われるだろう。
27a&amp;ndash;b 1924年にエルンスト・マリーが Grundgesetze des Sollens を刊行。ライプニッツへの言及はなし。
マリーの仕事はほとんど反響がなかった。しかし1930年代後半から1940年代前半にかけて、規範の論理や命令の論理はそもそも可能なのかということが議論された。特に、二人のデンマーク人が注目に値する［なお、二人とも法哲学者］。一人はヨルゲン・ヨルゲンセンで、「ヨルゲンセンのジレンマ」の名付け親だ。もう一人はアルフ・ロスで、ロスのパラドックスの提唱者だ。これらジレンマないしパラドックスは、現代でも未だ活発に論じられるトピックとなっている。
27c 1951年、私の論文 &amp;ldquo;Deontic Logic&amp;rdquo; が発表された。一年後、オスカー・ベッカーの Untersuchungen über den Modalkalkül が刊行され、さらに翌年、カリノフスキーの論文 &amp;ldquo;Theories des propositions normatives&amp;rdquo; が発表された。これら独立した刊行物により、「義務論理」なる分野が確立された。どの著者も、様相概念と義務概念とのアナロジーを用いていた。
その後ベッカーは義務論理の研究を続けず、私とカリノフスキーは最近まで続けてきた。ただし私もカリノフスキーも、「メインストリーム」の展開からは遠ざかっていった。
3. 27d&amp;ndash;28a 先行研究もないのにどうやって私は義務論理を発見したのか、読者には興味のあることだろう。
帰納論理と確率論に関する仕事の後、私は述語論理の論理的真理と決定問題の研究に取り組んだ。ある日ケム川のほとりを散歩中、私は量化子と様相概念とのアナロジーに気づき、述語論理の研究に戻る前にこのアナロジーについて熱心に探求した（ただしこのアナロジーについては、ルカシェヴィッツやC・I・ルイス、アリストテレスといった先行研究がある）。また今度は友人との議論によって規範概念と量化子・様相概念とのアナロジーにも偶然気づき、 &amp;ldquo;Deontic Logic&amp;rdquo; という論文にまとめた。
論理的真理と決定問題という主題に戻る用意はできたが、そうする気になれなかった。しかしこの無関心は長続きしなかった。
4. 28b&amp;ndash;c 論文 &amp;ldquo;Deontic Logic&amp;rdquo; に対しては二つの批判が寄せられた。一つはアーサー・プライアーのもので、いわゆる derived obligation の問題を指摘するもの。プライアーは、義務論理には命題論理や様相論理におけるのと同様の含意のパラドックスが生じるということを指摘する。これに対処すべく私は、相対的許可（relative permission）という新たな概念を導入した（相対的義務・相対的禁止も同様に導入）。相対的許可は記号で P(p/q) と表され、「qであるならばpは許される」を意味する。数年後、私とは独立にニコラス・レッシャーが二項義務論理を提案している。
29a&amp;ndash;c 二項義務論理の発想は様相論理にも適用しうると考え、私は論文を書いた（ただし二項様相論理のアプローチは後に棄却することになったが）。一貫して私は許可を基本的な概念として用い、また無条件的様相は条件付き様相の特別な場合として考えた。
二項義務論理は未だ多くの論理学者に用いられているが、二項義務論理が、一項義務論理では捉えられないような構造を満足いく仕方で捉えられるのかどうかは、私には分からない。
An Essay in Deontic Logic and General Theory of Action で、私の二項義務論理の仕事は頂点および結論に達した。六つの体系に応じて二項義務概念の体系的な多様性を解釈した（このアイディアは、私の知る限り後続の研究が為されていないが、まだ発展の見込みがあるように思われる）。また free choice permission の概念を導入した（これは標準的な義務概念では捉えられないものである）。 free choice permission をどう形式化するかという問題は現在でも未解決である。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chrisman (2016) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-15/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-15/</guid>
      <description>1. Introduction 395a メタ規範理論1は、一つには、「ought」の意味に関わるものである（道徳的な意味での「ought」に限定はしない）。むろん他の規範語も存在するが、「ought」（≒should）は明らかに、数少ない核となる規範語のうちの一つである。
395b 多くの哲学者は次の考えを魅力的だと考える――規範的主張（ought-claims）は可能な行為、思考、感情を指令するものであって、現実世界で実際に物事がどうあるかを記述するものではない。
395c 一方、叙述文の意味は、その文の真理条件がいかにその文の要素の意味論的値とその文の論理形式から導出されるかによって最もよく説明される、という考えがある。これは上の考えと衝突するような考えだ。規範文は叙述文のなかに埋め込まれうるので、この場合、規範文に真理値が付与できないと叙述文の意味を説明できないのである。
396a 反実在論的なメタ規範的描像では通常、規範文は真理適合的でない、とする。
あるいは、規範文は「デフレ的な意味」でのみ真理条件をもつとする。この意味での真理条件は、意味の実質的な説明には役立たない。［＊imcompatible without reliance&amp;hellip; あたりが構文がわからず］
これが、真理条件的意味論と反実在論的メタ規範理論とが衝突する理由。
396b しかし、この考えが直面する困難を過小評価しないことが重要だ。
真理条件的意味論はもっともらしい。多くの哲学者が、規範文に真理値を付与すべきだと考えたくなる理由はこれである（しかもデフレ的な意味での真理値ではなく）。
396c 以上のことは、次の二者択一を迫るように見える。
 真理条件的意味論を用いるのをやめて、別の意味論で文の意味を説明するという困難な仕事を受け入れる（真理条件的意味論の拒否）。 規範文は現実を描写していると考える（実在論）。  しかし、この二者択一だというのは本当か。本稿では、この二つの選択肢以外もありうることを示す。本稿の流れは以下の通り。
 規範文の意味論的規則の特定のバージョンを説明する（クラッツァー理論の説明）。 真理条件的意味論の結果を解釈する二つの仕方を説明する。表象主義（representationalism）と推論主義（inferentialism）。これらはメタ意味論における立場である。どちらの立場も、真理条件的意味論と反実在論とをともに認めうる。 観念論者（ideationalist）のテーゼについて議論する。このテーゼによれば、文はまずもってわれわれの思考を表出するための乗り物であり、文の真理条件はその文の慣習的な表出能力から来る。これは表出主義者にとって魅力的なテーゼ。推論主義との比較を通じて説明するつもり。  2. &amp;lsquo;Ought&amp;rsquo; and Truth Conditions 397b, 398a 「ought」には様々な意味合い（flavor）がある。それらを（語の意味の多義性によって説明するのではなく）統一的に説明しうる意味解釈として、クラッツァーの意味解釈がある。
（様相規則） $[\![\mathrm{ought}~p]\!]^{fg} = \top \iff$任意の$w\in W_{fg}$に対して$w\in p$
398b メタ倫理学者は、「ought」を義務、適切性（fittingness）、理由といった語に還元するような伝統的な分析を提案する誘惑に駆られるかもしれない。
しかし、「ought」の様々な意味合いを体系的に扱いうる上の様相規則の能力は印象的な妙技である、ということをわれわれは認識すべきだ。疑いなくその妙技は、「ought」の意味を義務、適切性、理由、最良のもの、といった語によって分析するやり方では達成できないだろう。なお、ought概念は義務・適切性・理由などの概念と構造的に結びついているかどうかという問題は、「ought」の真理条件とは別個の問題である。
399a しかし、この様相規則の支持者も、「ought」の意味と義務・適切性・理由などの概念とを結びつけるやり方から学ぶべきところはある。ought文は、行為者に何かをするよう要求するものであると思われる。ギーチの言うように、 &amp;ldquo;John beats up Tom&amp;rdquo; と &amp;ldquo;Tom is beaten up by John&amp;rdquo; は命題として同値であるのに &amp;ldquo;John ought to beat up Tom&amp;rdquo; と &amp;ldquo;Tom ought to be beaten up by John&amp;rdquo; とは同じ意味ではないのだ。［＊つまり、規範文の標準理論は行為者性を扱えていない。］</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>義務論理の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-12/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-12/</guid>
      <description>標準義務論理 公理系 標準義務論理は、公理系としては様相論理KDに等しい。
（TAUT）命題論理のトートロジー
（K）$\lo(\phi\to\psi)\to(\lo\phi\to\lo\psi)$
（D）$\lo\phi\to\lnot\lo\lnot\phi$
（RON）$\vdash\phi$ ならば、 $\vdash\lo\phi$
次の公理系も証明力はKDと同じである。
（TAUT）命題論理のトートロジー
（OC）$(\lo\phi\land\lo\psi)\to\lo(\phi\land\psi)$
（OD）$\lnot\lo\bot$
（ON）$\lo\top$
（ROM）$\vdash\phi\to\psi$ ならば、$\vdash\lo\phi\to\lo\psi$
意味論 意味論は、$\mathcal{M} = \braket{W,h,v}$ というモデルに基づき定義される。$W$ は可能世界の集合、$h$ は $h: W\longrightarrow \mathscr{P}(W)$ なる写像（値として空集合は取らないものとする）、$v$ は付値関数。$|\phi|_\mathcal{M} := \set{w \mid \mathcal{M},w\vDash\phi}$とする。このとき義務文の真理条件は次の如く定義される。
$\mathcal{M},w\vDash\lo\phi \iff h(w)\subseteq |\phi|_\mathcal{M}$
　次の特徴がある。
 すべての世界が利用可能である。 選好順序は、諸世界を二つのカテゴリー（すなわち、よい世界と悪い世界）に分けるだけである。  　$\mathcal{M} = \braket{W,R,v}$ として、到達可能関係 $R$ によって定義する方法もある。$R$ は $W$ 上の継続的な二項関係。
$\mathcal{M},w\vDash\lo\phi \iff wRw&#39;$ なるすべての $w&#39;$ に対して $\mathcal{M},w&amp;rsquo;\vDash\phi$
$h(w) := \set{w&amp;rsquo; \mid wRw&amp;rsquo;}$ とすれば上のモデルに変換可能であると思われる（ $h(w)$ が空集合とならないことと $R$ が継続的であることとが同値だと言えればよい）。ところで、どの様相論理もこの仕方で変換可能なのであろうか。
クラッツァーの義務論理 クラッツァーの義務様相の意味論は、現在「標準的」と見做されている1。クラッツァーは言語学者であるが、この意味論はデイヴィッド・ルイスの可能世界論に基づいているとか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nolan et al. (2005) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2019-08-28/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2019-08-28/</guid>
      <description>道徳的虚構主義対その他（Moral Fictionalism versus the Rest）
序 われわれの日常的な道徳概念に答えるためには、道徳はどのようでなければならないだろうか。「女性の陰門封鎖は悪い」「われわれは飢餓救済にお金を寄付すべきだ」「他人を傷つけるべからず」といった道徳的主張をするとき、われわれは何にコミットしているのか。多くのことにコミットしているように思われる。少なくとも以下のことをわれわれは前提としている。
第一に、道徳的事実の領域が存在する。そのような事実に照らして、「女性の陰門封鎖は悪い」は真であり「無意味に残虐な行為は正しい」は偽であるとされる。そのような事実はあるし、それについて信念を抱くことができる。さらに、そのような事実は発見されるものである。発見可能な道徳的事実があるという前提こそが、道徳的議論の目的と本性を説明する。
第二に、道徳的事実は客観的事実である。われわれの感じ方・考え方によらずに、道徳的事実の真偽は決定される。
第三に、これらの客観的事実は、指令的な力・動機づけの力を持たなければならない。
これらの仮定は、よく知られた問題にわれわれを導く。この分析が正しければ、道徳的事実はきわめて奇妙な種類の事実であることになる。このような存在論的な問題は、次の認識論的な問題に対応する――われわれはいかにしてこの奇妙な、非自然的な客観的で指令的な事実についての知識に達しうるのか？
問題は次の点にある。すなわち、われわれの道徳話法（moral talk）は事実上、実在論的で認識論的であるにもかかわらず、道徳話法が前提していると思われる存在論は、奇妙で非自然的でムーア的である、という点である。そのような奇妙な事実というものは存在しないはずであるので、結局われわれは道徳について語るのをやめるべきであるということになる。道徳話法は常に偽であるしかないのであるから。
かかる消去主義は、支払う代償があまりに大きいと思われる。道徳言説はきわめて役立つからである。
われわれは、怪しげなムーア的存在論にコミットせず、しかも道徳言説を維持したい。非認知主義はそれを可能にする。しかし、非認知主義だと、われわれの実在論的な語り方を否定することになり、これはこれで奇妙である。
しかし代替案が存在する。道徳話法は実在論的な語り方をしており、かつ偽であり、しかもそのような実在論的道徳話法は有用であるがゆえに維持すべきであるとする立場である。その結果が、道徳言説に関する虚構主義（または道徳的虚構主義）である。
本稿でわれわれは、まず一般に虚構主義というものを概観する。この背景に対して、われわれは道徳的虚構主義を探求し、なぜ虚構主義が反実在論・準実在論のアプローチよりも優れているのかを示唆する。
第一節で、虚構主義に入門する。第二節で、道徳的虚構主義を定義する。第三節で、反実在論・準実在論との比較を行なう。第四節で、道徳的虚構主義に独自な問題点について議論する。
虚構主義入門 ある言説における最も単純な虚構主義のアプローチは、その言説におけるある主張を文字通りには偽であることを受け入れるが、しかしある文脈においてそう主張する価値はある、なぜならばそのような主張は真だという振りをすることは理論的目的にとって価値があるからである、とする。ニヒリストや錯誤理論的アプローチと異なり、虚構主義者は、当該主張をやめるべきとは言わない。
模範的な例であるフィクションは、虚構主義者にとって常に魅力的である。ホビットの物語は偽であると知っていてさえ、その物語にコミットしているように思われることを言うことは有益であることにわれわれは気づく。遊びや文芸批評にとって有用なだけでなく、教訓を引き出すといった実用的な目的のためにも有用である。虚構主義の態度を理解する出発点は、このようなフィクションに関する虚構主義にある。
言われたことを額面通りに受け取りがち分野においては、虚構主義はより興味深くより議論の余地があるものになる。例えばハートリー・フィールドの数学の虚構主義。それによれば、数学は有用な虚構である。世界から情報を受け取って、虚構を介して、また世界についての結論を得る、という構造になっている。
この構造は、古典的な用語を使うとこう説明できる。字義通りに解釈して問題のない理論を「基礎言説（base discourse）」と呼ぶ。「虚構」は文字通り取ると偽であるが有用な理論である。「仲介原理（bridge principles）」は基礎言説と虚構とをつなぐ。仲介原理は普通、条件法ないし双条件法である。例えば「xは5メートルである ⇔ 虚構によれば、xは5メートルの長さを持つ」。後者は「長さ」の存在にコミットしている。
虚構言説を基礎言説に追加するときには注意が必要である。基礎言説が十分に豊かであれば、単純に虚構言説を基礎言説へと（仲介則を利用して）追加するべきではない。というのもその追加は矛盾するかもしれないからだ。もし虚構主義を言語で述べることができるならば、基礎言説は「基礎言説における主張は偽である」と言うだろう。これらは基礎言説の主張である。したがって虚構を追加することは矛盾をもたらす。［…］新しい存在論を仮定するような虚構に対しては、われわれは新しい述語（Eのような存在述語）を導入して基礎言説を守る。このように守りながらの追加をするとき、「結合（conbining）」と言う語を使うことにしよう。
フィールドにとって、虚構主義の戦略は有用である。というのも虚構を通じてのこの回り道は、基礎言説に戻ってくるときには、偽の混合物を残さないだろうからである。フィールドによれば、物理学言語での言明だけから得られる帰結の集合と、物理学言語での言明＋数学の公理＋仲介則から得られる帰結の集合とは、論理的に等しい。
フィールドは、なぜわれわれがそのような保存的拡張を利用するのかについても答えを与えている。数学がなければ物理学の帰結を出すのが面倒で困難になるからである。つまり数学を利用するのは、われわれは数学なしでやっていくことができないからではなく、数学が最も便利なショートカットだからである。フィールドの仕事はまだ成熟の段階に至っていないが、しかし虚構を利用することの有用性を説明する一つの例ではある。
もし虚構が真理についての論理的な保存的拡張になっているのであれば、われわれは安全の保証を得たことになる。しかししばしば、保存的拡張になっているかの保証が得られないことがあるし、最初のコミットメントだけに還元することが困難な場合もある。なぜ人は理論的虚構を利用することがあるのかについてのよく知られた例は、観察不可能な物理学的対象についてのファン・フラーセンの態度によって与えられている。観察可能な現象についての予測をするためといった目的のために、あたかも観察不能な物理学的対象が存在するかのように扱うべきであると、ファン・フラーセンは言う（本当に存在するのかどうかは分からない、とファン・フラーセンは考える。不可知論者の立場）。われわれの用語法で言えば、ファン・フラーセンは観察不能な物理学的対象に関する虚構主義者なのである。
フィールドと同様に、ファン・フラーセンは基礎言説（字義通りに解釈すべき言説）、仲介則（理論と基礎言説とを結びつけるルール）、虚構（観察不能な対象について語る科学理論）という区別を受け入れうる。
文献  Nolan, Daniel, Greg Restall, and Caroline West. &amp;ldquo;Moral fictionalism versus the rest.&amp;rdquo; Australasian Journal of Philosophy 83.3 (2005): 307&amp;ndash;330.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>言語行為論用語の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2019-08-22/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2019-08-22/</guid>
      <description>言語行為の分類 発語行為（locutionary act） 文法的な文を構成する行為。発話行為とも。
発語内行為（illocutionary act） 挨拶する、命名する、約束する、など、「何かを言うことによって何かを行なうこと」を発語内行為と言う。
発語媒介行為（perlocutionary act） 発語内行為の結果として達成される行為。「論ずることによって他人を説得する」「警告を与えることによって怖がらせる」「言葉をかけて励ます」など。
言語行為論とは コトバンクより引用。
 オースティンは、命題の真偽値（事実に対応するか、しないか）を問題にしてきた従来の言語観を批判し、言語の使用が同時に「命令」「依頼」といった行為の遂行であることを明らかにした。たとえば、「明日あなたと会うことを約束する」と発言することは、（一定の条件の下でなされた場合）たんなる事態の描写ではなく、「約束」という社会的行為を遂行することであるとされる。オースティンは当初、こうした行為遂行的発話performative utteranceと、事実を記述する事実確認的発話constative utteranceとを峻別していたが、やがて、あらゆる発話に遂行性と記述性が内包されていると考えるようになった。つまり、事実確認的な発話の局面も含め、言語使用者は発話によって、(1)発話行為（文法的に適切な文を構成する行為）、(2)発語内行為（発話において－in－発話行為とは別に遂行される行為）、(3)発語媒介行為（発話によって－by－相手の感情や行動に影響を与える行為）という三つの行為を遂行している、と分析したのである。たとえば、「君はそれをすることができない」という発話は、(1)「君はそれをすることができない」という文法的に適切な文を構成する行為、(2)「『君』がそれを行うことへの私の抗議」という発語内行為、(3)「『君』を制止する」「『君』を悩ませる」といった発語媒介行為、という三つの行為局面に分けて分析することができる。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>貫世界同一性の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2019-08-14/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2019-08-14/</guid>
      <description>以下、スタンフォード哲学百科事典の「Transworld Identity」の項目の適当な抄訳。
　貫世界同一性の概念は、一つ以上の可能世界に同じ対象が存在するという概念である。
貫世界同一性という主題はきわめて異論が多い。異なる可能世界間での同一性という概念は問題がありすぎて到底受け入れがたいという意見もあれば、貫世界同一性という概念はまったく無害であって、ある個体が別の性質を持って存在することもありえたという主張が問題含みではないのと同じくらい問題がない、とする意見もある。「貫世界同一性」への重要なライバルとして、デイヴィッド・ルイスの対応者理論があるという事実が、問題を複雑にしている。対応者理論によれば、一つの個体は一つの可能世界にしか存在せず、他の可能世界にはその対応者が存在しているのだが、対象とその対応者との関係は同一性関係ではない。したがって、この分野の議論の多くは、貫世界同一性と対応者理論的説明とのどちらの解釈が優れているのか、その優劣を比較するということが主題となる。
貫世界同一性とは何か なぜ貫世界同一性を考える必要があるのか 可能世界意味論の枠組みによれば、次のように言える。「紫色の牛が存在することもありえた」＝「紫色の牛が存在するような可能世界が少なくとも一つある」。「丸い四角は存在しえない」＝「丸い四角が存在するような可能世界はない」。
この枠組みを個体についての言明に拡張するとどうなるか（可能世界意味論の枠組みで事象様相を取り扱おうとしてみるわけである）。すると、事象様相文は、「ある可能世界に存在する個体と、別の可能世界に存在する個体とが同一である」ということを含意することが分かる。
「可能世界間の同一性」のことを「貫世界同一性」と言う。「世界間同一性（interworld identity）」とか「貫様相同一性（transmodal identity）」と言ってもよい。
貫世界同一性と可能世界の概念 貫世界同一性があると言うことは、異なる二つの可能世界のなかに同じ対象が存在する（同じ対象が複数の可能世界において存在する）と言うことに等しい。
現実の個体が別の可能世界にも存在するという言明は意味をなすのだろうか。これを知るためには、可能世界とは何か、そして可能世界に個体が存在するとはどういうことかを知る必要がある。
可能世界を真剣に受け取るならば、その性質は様々なものが考えられる。デイヴィッド・ルイスは、現実世界以外の可能世界は別の宇宙のようなものであり、われわれの世界とは時空的に隔絶したものとして存在するとした。可能世界に存在する物体は、現実世界において存在するのと同じくらいリアルに存在する。ルイスによれば、現実世界と可能世界とで客観的な差異は存在しない。「現実世界」と言うときの「現実」とは、「今」とか「ここ」のような指標詞に過ぎないのであって、特別な存在論的地位を意味するものではないのである。
ルイスの「急進的実在論者」の説明では、ある個体が別の可能世界にも存在するというのは、シャム双生児のごとく、二つの世界に跨って存在するということである1。しかしこれは問題含みである。クローバーという牛が三本足でもありえたとすると、クローバーは結局七本足ということになるのだろうか（現実世界のクローバーが四本足、可能世界でのクローバーが三本足、合計七本足）。
クローバーは、四本足部分を現実世界で持ち、三本足部分を可能世界で持つ、と考える立場がある。これは八木沢の立場である。これによれば、具体的な存在者は皆、空間的・時間的・様相的な段階から成ることになる。形而上学的には、時間的・空間的段階と様相的段階とは同格である（ある時空間に存在するということと、ある可能世界に存在するということとは同等である）（この見かたは時間における同一性の説明の一つである「持続主義（perdurance）」2の様相版3である）。したがって、クローバーは、四本足の様相的段階と、三本足の様相的段階を持つことになる（クローバーは四本足であるわけでも三本足であるわけでもない）。
「急進的実在論者」のもう一つの選択肢は、性質を可能世界に相対化することである（普通われわれが単項述語だと思っているものは、実は世界をも項として取る二項述語であるとする）。クローバーは、現実世界に関して四本足を持ち、ある可能世界に関して三本足を持つ。マクダニエルがこの立場。時間に関する同一性の議論では三次元主義というのがあるが、これの様相版である4。
ルイスはこれらの選択肢を共に拒否する。「現実世界で四本足を持つ」という性質はどの可能世界でも成り立つので、偶有的な性質だったはずのものが本質的な性質ということになってしまって不合理である（？）。
そこでルイスは貫世界同一性を否定し、対応者理論を支持する。
しかし、ルイス的実在論だけが可能世界を理解する唯一の手段ではない。可能世界を、極大な可能的事態（世界がそうあったかもしれないしかた）のような抽象的対象として捉える方法もある。
可能世界を抽象的対象として扱うことは、問題を悪化させるだけのように思われるかもしれない。確かに、具体者たるわれわれが抽象的対象の一部であったかもしれないという想像をすることは難しい。しかし「ある可能世界において存在する」という言葉をルイス的実在論とは異なる意味で解釈すればどうか。例えばプランティンガは次のような解釈を提案している。「ジョージ・エリオットは科学者であることもできた」は「ある極大可能事態が存在し、もしそれが真であったならばエリオットは科学者であったろう」となる。この説明では、エリオットが異なる可能世界に何人も存在するといった想定をせずに済み、ルイス的実在論の欠点を回避することができる（なお、現実世界は諸可能世界の一つであるので、現実世界もまた極大可能事態であることになる。四次元的な実体としての現実世界は具体者だが、可能世界の一つとしての現実世界は抽象者である。抽象者としての現実世界は、インスタンスを持つ可能世界だということになる）。
これまでの議論から、貫世界同一性の概念が問題含みかどうかは、可能世界をルイス型で捉えるか（この場合問題含みとなる）、プランティンガ型で捉えるか（この場合問題ないことになる）に依存することが示唆されたかもしれない。しかし問題はそれほど単純ではないとする議論の余地がある。
貫世界同一性とライプニッツの法則 事象様相文の解釈として貫世界同一性を用いることについては、明白な反論が存在するように思われる。「$A=B \iff A$の性質は$B$の性質である」というライプニッツの法則である。言い換えれば、AとBがまったく同じ性質を持つことが示されれば、AとBとは同一であることが示されたことになる。「ラッセルは哲学者でなく脚本家でありえた」と言うとき、可能世界におけるラッセルは脚本家なのだから、現実世界の哲学者ラッセルと同一人物であることなどありえないのではないか。
この反論に対しては次のように適切に応答しうることが一般に受け入れられている。ラッセルは1873年には未婚であり、1950年には既婚であったが、これはライプニッツの法則と矛盾していない。ライプニッツの法則は、「どの時点でも、AとBとの性質は異ならない」ことを要求するものだと考えられる。様相に応用すれば、ライプニッツの法則は「$A=B$であるとは、AとBとの性質が異なるような（一個の）可能世界がないということだ」と言える。
ただしルイスはこの解決策に反論している。
「貫世界同一性の問題」は擬似問題か 1960年代から1970年代にかけて、貫世界同一性の問題は疑似問題かどうかということが議論された。
この論争の中心とされるいわゆる問題を突き止めることは難しい。特に、貫世界同一性の問題は疑似問題だとする人々は明らかにルイス型の様相実在論を標的としていたにもかかわらず、「もしルイス型実在論を採用したならば貫世界同一性の問題が生ずる」というテーゼへの反論を彼らは試みなかった。貫世界同一性の問題は疑似問題だとする人々が、実際になされた反論に対してではなく想定されうる反論に対して応答していたという事実によって、問題は複雑になる。しかし中心的な問題の一つは、貫世界同一性の事例があるという主張が貫世界同一性の基準によって裏づけられる必要があるかどうかということであった。だがもしそうだったのだとすれば、なぜそうだったのだろうか。
「同一性の基準」という語は曖昧である。認識論的な意味では、同一性言明が真であるかどうかを見分ける基準のことである。形而上学的な意味では、同一性言明が真であるための必要十分条件のことである。後者の意味での基準が前者の基準を与えることはありうるが、そうでないこともありうる。
貫世界同一性の問題は疑似問題だとする議論のうち最も影響力があるのはおそらくプランティンガおよびクリプキのものであろう。プランティンガとクリプキは、貫世界同一性の問題は真性の問題だとする人々は三つの仮定のうち少なくとも一つに依存している。第一の仮定は、世界間における個体の同一性を解明するためには貫世界同一性の基準を持っていなければならないというもの。第二は、他の可能世界における個体を指示するのに失敗しないのであれば、貫世界同一性の基準を持っていなければならないというもの。第三は、貫世界同一性の言明を理解するためには貫世界同一性の基準を持っていなければならないというものである。プランティンガとクリプキは、これらの仮定には根拠がなく、したがって貫世界同一性の問題は疑似問題だと主張する。
 認識論的仮定：エリオットが他の可能世界に存在するのであれば、可能世界内の個体のどれがエリオットであるかを見分ける基準を持っていなければならない。 「指示の保証」の仮定：「ラッセルは脚本家でありえた」と言うときわれわれは確かに他ならぬラッセルについて語っていると知るためには、貫世界同一性の基準が必要である。 「理解度」の仮定：「エリオットが科学者であるような可能世界がある」という言明を理解するためにはエリオットの貫世界同一性の基準が必要である。  認識論的仮定への反論 認識論的仮定は、「エリオットの貫世界同一性の基準を持っているとすれば、他の可能世界からエリオットを見つけ出す基準を持っていることになる。逆に貫世界同一性の基準を持っていないならば、エリオットを見つけ出すことはできないだろう」ということを含意するように思われる。しかしこの仮定は混乱の産物ではあるまいか。エリオットの貫世界同一性の基準を持っているならば他の可能世界で誰がエリオットかを観察によって見分けることができる、というのは棄却すべき空想上のアイディアである。貫世界同一性の基準はそもそも認識論的に用いることのできるものではないのである。
ニクソンが外国に行ったかもしれないし行っていないかもしれないとする。他国へニクソンを探しに行っても、ニクソンの性質によってはニクソンを見分けられない。ニクソンっぽい人は見つけられるかもしれないが、ニクソンであるということを観察することはできない。（この段落はよく分からなかった。）
「指示の保証」の仮定への反論 「ラッセルは脚本家でありえた」＝「ある可能世界でラッセルは脚本家である」と言うとき、現実世界と同じラッセルについて語っているとどうして言えるのか。ムーアやウィリアムズについて語っていないとどうして言えるのか。他の可能世界におけるラッセルについて語るためには、ラッセルを指示していることを保証するための貫世界同一性の基準が必要ではないのか。クリプキによれば、貫世界同一性は必要ない。われわれは単純に、当該の個体はラッセルであると規約することができるからである。
時制の場合を考えるとよい。「メルケルが赤ちゃんだったとき」と語るとき、その赤ちゃんがメルケルその人であると言えるのは、そういう取り決めをしているからである。様相の場合もこれと同じである。
「理解度」の仮定への反論 貫世界同一性の基準が必要だという主張の三つめの根拠は次のものである。――「エリオットは科学者でありえた」という言明を理解するためには、「他の可能世界のある科学者がエリオットであるためには何が必要か」を知っていなければならない。しかしこの要求は不当ではなかろうか。
第一に、「メルケルが赤ちゃんだったとき……」という主張を理解するためには、ある赤ちゃんがメルケルであるための基準を知っていなければならないということは疑わしい。第二に、「ある可能世界でエリオットは科学者である」という主張を理解するためには、「エリオットは科学者であったかもしれない」という主張をわれわれはすでに理解しているという事実があればよい。
以上、三つの反論に対する応答を見てきたが、これらの応答が妥当だったとしても、まだ貫世界同一性の基準が不必要だということまでは言えない。次の第四の主張は生き残りうるからである。
この主張が生き残っていることの証拠は、少なくとも二点挙げられる。第一に、同一性基準を知らなくとも貫世界的言明を行なうことはできるが、だからといって同一性基準が存在しないことにはならない（時制の場合を考えてみよ。貫時間的な同一性の基準はやはり必要であろう）。第二に、規約することで指示の保証を得るという行為は、「指示対象がラッセルであるための必要十分条件を満たすように暗黙理に規約しているというわけではない」ことを含意しない（つまり、話者は暗黙理にラッセルの必要十分条件が存在することを規約している可能性はある。たとえ話者がその必要十分条件を述べることができない場合においてさえその可能性はある）。
この第二の点は、もしラッセルに本質的性質があるならば、ラッセルが脚本家であるような可能世界について語っていると規約することは、ラッセルの本質を持つようなある人物が脚本家であるような可能世界について語っていると（少なくとも暗黙理のうちに）規約することにほかならない、という観察の拡張である。
したがって、たとえ事象様相文を言うために個体の必要十分条件を特定する必要がなかったとしても、そのような必要十分条件が存在することはありうる。
さてしかし、もし上の三つの反論が再反論によって潰されたのだとしたら、貫世界同一性は個体の必要十分条件を要求するということを保持する積極的な理由は何だろうか。
個体本質と裸の同一性 貫世界同一性は個体本質を要求するという見解に対する主要な論法は、可能世界間の「裸の同一性」を避けるためには個体本質が必要であるというものである。裸の同一性は、事象様相文を貫世界同一性に基づいて特徴づけるのには高すぎる代償であると見做されることがある。もしそれが正しいのであれば、そして個体本質に代わるもっともらしい代案がないならば、貫世界同一性に関する深刻な問題が確かにあることになる。
すなわち個体本質なるものがない限り、われわれはいくつかの個体の同一性だけが違うような可能世界が存在することを認めねばならぬ危険に晒されることになる。
  各可能世界に住む夏目漱石の部分をすべて合わせたものが夏目漱石その人であるということか。 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 四次元主義とほぼ同じ。 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 結局ソーセージ説？ &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 結局サンドイッチ説？ &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三浦俊彦『虚構世界の存在論』覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2019-02-23/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2019-02-23/</guid>
      <description>序――虚構的対象の存在の謎 論理学者にとって虚構名はつねに悩みの種であった。「ペガサスは有翼の馬である」という文は真であると思われる。だが、この文を真であると認めてしまうと、困難が生ずる。「ペガサスは有翼の馬である」ということから、「有翼の馬であるものが存在する」という偽なる文が論理的に導けてしまうからである。
ペガサスは有翼の馬である。Fa
∴有翼の馬であるものが存在する。∃xFx
ここで用いられているのは、存在汎化と呼ばれる推論規則にほかならない。存在汎化とは、単称命題（固有名を主語とする文）から特称命題（存在性を主張する文）を導いてよいという論理法則である。「吾輩は猫である。ゆえに猫であるものが存在する」など、存在汎化の適用例を見れば、存在汎化の正しさは明らかであるように思われる。
以上をまとめるとこうだ1。
 「ペガサスは有翼の馬である」という文は正しい。 存在汎化も正しい。 それにもかかわらず、「ペガサスは有翼の馬である」に存在汎化を適用すると、「有翼の馬であるものが存在する」という間違った結論が得られてしまう。  虚構名を含む文はさまざまなものが考えられる。虚構理論の成否に関係すると思われるものを以下に列挙しておこう。
 ホームズは棚から褐色の分厚い本を取りだした。［小説内の文］ ホームズは生涯結婚しなかった。［読者や批評家の文］ ホームズは存在しない。［哲学者による文］ ホームズは工藤新一よりも賢い。［貫虚構用法］ ホームズはドイルによって創造されたキャラクターである。［虚構性に言及する文］ 「私は虚構のキャラクターにすぎない」とホームズは言った。ホームズは、自分がドイルによって創造された単なる架空の人物にすぎぬことを知っていた。［メタフィクションにおける文、つまり虚構内で虚構性に言及する文］ 「私は虚構のキャラクターにすぎない」というホームズの言明は正しい。［虚構内で虚構性に言及する文に対する批評家の文］  記述理論（ラッセル） ラッセルによれば、単称名辞（確定記述2や固有名）は論理的単位ではない3。「フランス国王は禿である」の論理構造は、Baではなく、∃x(Fx∧Kx∧∀y((Fy∧Ky→x=y)∧Bx)であるとされる（「フランスの国王であってしかも禿であるような者が存在し、しかもフランスの国王なるものは存在するとすればただ一人存在する」）。
この分析を適用すれば、「ペガサスは有翼の馬である」は偽となるから、パラドックスを回避することができる。
クワインによれば、「ペガサス」に対応する記述がすぐには見つからない場合、「ペガサスる（pegasizes）」といった人工的な述語を作ってしまえばよい4。
三浦によれば、ここで注意すべきことが三つある。
①記述理論では、実体、個物、特殊者としてのハムレットは存在しないことになる。しかし普遍者としてハムレットが存在すると認めることはできそうだ。よって、理論的実体説や種類説を許容する余地が記述理論にはある。
②曖昧な文S「虚構のなかでハムレットは男性である」は二通りに読める。
 SA「ハムレットは、〈虚構において男性である〉という性質を持つ」 SB「虚構において、〈ハムレットは男性である〉ということが成り立つ」  前者はde re命題、後者はde dicto命題の区別に相当する5。三浦によれば、ラッセルはSBを真だと認めるはずであり、記述理論において何らかの形で虚構的対象が存在すると言える余地がある（どのような形でかは諸説が分岐しうる）。ラッセルの非公式的見解は代入的量化説に近い。しかし論理的に考えれば、記述理論はde dicto説を許容しうる余地がある。
③「これ」「あれ」「ここ」のような指示詞のみが本当の固有名だという、ラッセルの「論理的固有名」の議論は、物理主義の考えに通ずるものがある。
擬装主張説（サール） 意味とは「表現を指示に用いるための規則・習慣・規約の集合である」。言語表現のタイプ（指示句や文そのもの）が意味を担い、言語表現の具体的使用が指示を担う。こう考えるストローソンにとって、「フランス国王は禿である」は有意味ではあるが、真でも偽でもない。この文の使用において、フランス国王の存在はただ語用論的に前提されているだけであり、意味論的に含意してはいないのである。
小説内の文は、指示のふりをしているにすぎない。ストローソンと同様、サールにおいても、作品中の文は主張ではなくそのふりであるゆえに、真でも偽でもないことになる。
しかしサールによれば、指示のふりによっていったんキャラクターが創造されれば、キャラクターは本当に現実世界に存在するようになり、われわれはキャラクターを指示できるようになる。よって批評家による文は真たりうる。
だが、この場合キャラクターはいかなる存在者なのか、肝心なところは不明なままだ6。
還元主義（ライル） 還元主義は言語説の一種である。まず、虚構言説は次のように分類されうるであろう。
 ディケンズが『ピックウィック・ペーパーズ』に書く命題。 「ピックウィック氏はロチェスターを訪れた」のような読者による命題。 「ピックウィック氏は想像上の対象である」のような哲学者による命題。  ライルによれば、1.は真でも偽でもない（サールと同じ）。
2.は「『ピックウィック・ペーパーズ』には〈ピックウィック氏はロチェスターを訪れた〉もしくはそれを含意する命題が書かれている」のように読まれるか、もしくは「『ピックウィック・ペーパーズ』に書かれていることが真であれば、ピックウィックという名で、これこれのクラブを主催して、……、ロチェスターを訪れたような人物がいることになるだろう」のように読まれることになる7。
3.は「『ピックウィック氏はニセ指示句である」とパラフレーズされる。
ヴァン・インワーゲンによれば、どんな場合にも上のようなパラフレーズができるかは大いに疑問である。
 19世紀の小説中のキャラクターには、18世紀のいかなる小説中のキャラクターよりも詳しい身体描写がなされているものがある。$\exists x(C_{19}x \land \forall y (C_{18}x\to Bxy))$ 18世紀のいかなる小説中の女性キャラクターであれ、より詳しい身体描写がなされている19世紀のキャラクターがいるものである。$\forall x ((C_{18}x \land Wx) \to \exists y (C_{19}y\land Byx))$  ふつうに考えれば、前者から後者が論理的に導出できるはずである。しかしライル流のパラフレーズを施してしまうと、前者から後者が導けないことになってしまい、不合理である8。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>順序に関する覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2018-11-17/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2018-11-17/</guid>
      <description>順序関係と順序集合 集合$U$上の二項関係$Rxy$が次の性質を満たすとき，$Rxy$を$U$上の順序関係（半順序関係）と言う．
$\forall x Rxx$（反射律）$\forall x \forall y ((Rxy \land Ryx) \to x=y)$（反対称律）$\forall x \forall y \forall z ((Rxy \land Ryz) \to Rxz)$（推移律）
加えて次を満たすとき，$Rxy$を$U$上の線形順序関係（全順序関係）と言う．
$\forall x \forall y (Rxy \lor Ryx)$
集合$U$上に順序関係$Rxy$が定まっているとする．このときとくに$Rxy$に注目して集合$U$を扱う場合に，$U$を$Rxy$についての順序集合と言う．
たとえば，部分集合であるという関係$\subseteq$は順序関係である．したがって$\set{1,2,3}$の冪集合は$\subseteq$に関する順序集合である．つまり，
$\set{\emptyset,\set{1},\set{2},\set{3},\set{1,2},\set{2,3},\set{3,1},\set{1,2,3}}$
は順序集合であり，要素間で$\set{1}\subseteq\set{1,2}$といった順序づけが成り立っている．
順序に関する諸概念 $U$上に順序関係$\leq$が定まっているとする．また，$a \in U$，$X \subseteq U$とする．
 $a$は$X$の上界 $\iff$ $\forall x (x \in X \to x\leq a)$ $a$は$X$の下界 $\iff$ $\forall x (x \in X \to a\leq x)$ $a$は$X$の最大元 $\iff$ $a \in X \land \forall x (x \in X \to x\leq a)$ $a$は$X$の最小元 $\iff$ $a \in X \land \forall x (x \in X \to a\leq x)$ $a$は$X$の上限 $\iff$ $a$が$X$の最小上界（$X$の上界全体からなる集合の最小元） $a$は$X$の下限 $\iff$ $a$が$X$の最大下界（$X$の下界全体からなる集合の最大元） $a$は$X$の極大元 $\iff$ $\forall x ((x\in X \land a\leq x) \to x=a)$．すなわち$\lnot\exists x (x \in X \land a&amp;lt;x)$ $a$は$X$の極小元 $\iff$ $\forall x ((x\in X \land x\leq a) \to x=a)$．すなわち$\lnot\exists x (x \in X \land x&amp;lt;a)$  $X$の上界が存在するとき，$X$は上に有界であると言い，$X$の下界が存在するとき，$X$は下に有界であると言う．$X$が上にも下にも有界であるとき，たんに「$X$は有界である」と言う．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>非単調論理の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2018-08-08/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2018-08-08/</guid>
      <description>以下、スタンフォード哲学百科事典の「Non-monotonic Logic」の項目の訳読メモ。なお、「Defeasible Reasoning」の項目も併せて読むとよさそうである（こちらにはデイヴィッド・ルイスの条件法論理の話も載っている）。
　非単調論理（non-monotonic logic、NML）とは、撤回可能推論を捉え、表現するために作られた形式的な枠組みを言う。撤回可能推論というのは、さらなる推論の観点から結論を取り下げる権利を保持することによって、推論する者が暫定的に結論を出すような推論のことである。その例は数多く、帰納的一般化から、専門的見解に基づく推論のためのアブダクションにまで至る例がある。撤回可能推論は、日常的推論、専門的推論（医療診断など）、科学的推論に見られるものである。
撤回可能推論は演繹的推論と同様、複雑なパターンに従いうる。しかし、そのようなパターンは古典論理、直観主義論理、その他の演繹的推論として特徴づけられる論理の範囲を超えている。というのも演繹的推論はその本質からして推論を取り下げることが許されないからである。NMLの領域において取り組まれる課題は、古典論理や直観主義論理が数学的推論に与えたようなものを、撤回可能推論の形式に対しても与えることである。つまり、形式的に正確な説明を与えることである。しかもそれは実質的に妥当でなければならない。ここで実質的に妥当というのは、その枠組みによってどれほど広範な例が取り込まれているかという問題に関連しており、またその枠組みが主題における直観（の、少なくともよく定着しているもの）を正当化しうる範囲に関連している。
1. 撤回可能推論のダイナミクスの取り扱い 撤回可能推論は、推論の取り下げを可能にするという点で動的である。たとえば、正常性や典型性の仮定に基づいて推論を行なう。トゥイーティーが鳥であるという情報と鳥が通常飛ぶ背景知識に基づいてトゥイーティーが飛ぶことを推論しているとき、トゥイーティーがペンギンかキウイであることを学んだならば、この推論を取り下げるのに十分な理由があることになる。
もう一つの例は、アブダクションである。道路が濡れているという観測から、最近雨が降っているとの説明が推測されるかもしれない。しかし、このままの日に道路が掃除され、屋根の上が乾いていることを思い出したとすれば、この推論を取り下げることになる。
最後の例として、「XはAであり、AのほとんどはBである」から「XはB」を推論する確率論的推論をとる。明らかに、われわれはXがBであることに関して例外的なAであることを知ることができる。
これまでの例は、拡充的な（ampliative）推論の例である。これは、推論に基づいているが、その前提の真理性は、演繹的推論のように結論の真理性を正当化するものではないが、それにもかかわらず前提が真であったとき結論はほとんどの・典型的な・その他の場合、保持される。
撤回可能推論は、推論が演繹的ないし真理保存的であるにもかかわらず撤回可能である、という点で是正的な特徴を有するかもしれない［古典論理に対して是正的］。われわれが複雑な全体のΓ（例えば、数学的または科学的理論、または法律のコード）に基づいて古典的に推論するとする。Γが無矛盾であるかどうか（すなわち、矛盾が導き出せるかどうか）がわからない場合、推論を導くために注意深い理論的根拠を採用するかもしれない。Γの最小的に矛盾した部分集合（すなわち、矛盾する真部分集合をもたない矛盾した部分集合）に属さない場合、Γに属する式φを自由である（free）と言おう。古典論理の推論は、自由ではない前提に依存しているとすぐに取り消される。このようにして、われわれは前提条件の集合の無矛盾な部分に基づいて導出可能な結果のみを受け入れる。その結果は自由な結果（free consequences）として知られている（Benferhat et al.（1997））。例えば、p、q、s、tが論理的な原子であり、Γ= {p∧q、¬p、s∧t}の場合、p∧qはΓで自由ではないので、p∧qからのqの推論は取り消されるが、s∧tからのsへの推論は可能である。拡充的推論とは対照的に、各推論［p∧qからのqの推論と、s∧tからのsへの推論］はCLに従っており、従って演繹的である。しかし、矛盾した理論において、すべての演繹的推論が受け入れられるものではない。
撤回可能推論の共時的な（ないし外的な）ダイナミクスと呼ばれてきたものに、多くの学術的な関心が払われてきた。このために、推論は新しい情報を得た結果取り下げられる。形式的には、これは、妥当な推論の論理的帰結関係⊢によって表現することができる。例えば、CLの論理的帰結の関係⊨についての演繹的推論の特徴である以下の性質を考えてみよう（関係⊨の詳細については、古典論理の欄を参照）。
 単調性：Γ⊢ϕならばΓ∪Γ′⊢ϕ  単調性が言っていることは、ϕがΓの帰結であれば、ϕはΓを部分集合として含むどんな集合の帰結でもあるということである。帰結関数Cn(•)をCn(Γ) = {ϕ ∣ Γ⊢ϕ}によって定義するならば、単調性を以下のように表現することもできる。
 ϕ ∈ Cn(Γ) ならば ϕ ∈ Cn(Γ∪Γ′)  CLでは、単調性は関係⊨の性質から直ちに導かれる。というのも、Γのすべての文が真であるすべての解釈についてϕが真であるとき、Γ⊨ϕが正確に保持されるからである。
単調性の導入とは、新しい前提を追加することによっては結論を阻止（pre-empt）することができなくなる、ということである。明らかに、撤回可能推論の形式は外的に動的なものであり、それゆえに撤回可能推論の論理は単調性に反する。この特徴はきわめて中心的なものであり、撤回可能推論の形式論理学的な研究が、非単調性が論理の帰結関数の特性として理解されるNMLの領域と同一の広がりを持つものとして、しばしば受け取られるほどである。
外的なものの隣には通時的な（ないし内的な）ダイナミクスも存在することに留意されたい。そのダイナミクスは、新しい前提について新しい情報を追加することなく、しかしその前提をさらに分析することによってその前提についてより多くの情報を見つけるがゆえに、推論を取り下げた結果である。
帰結関数の性質としての非単調性に話を戻そう。単調性がNMLsに放棄されていることを考えると、われわれは当然、単調性に代わる形式的な性質とは何かという問いに辿り着く。われわれはここで、文献の中で最も重要な特性の二つを挙げる。
 慎重な単調性（Cautious Monotony）：Γ⊢φ かつ Γ⊢ψ ならば、 Γ,φ⊢ψ 合理的な単調性（Rational Monotony）：Γ⊢ψ かつ 「Γ⊢¬φでない」ならば、 Γ,φ⊢ψ  慎重な単調性と合理的な単調性（こちらはより強力な原則である）の両方は、単調性の特別なケースであり、したがって、CLの古典的帰結関係⊨に自分自身を制限する限り、これらの単調性は最前面にはない。
慎重な単調性はカットの逆（converse）である。
 カット：Γ⊢φ かつ Γ,φ⊢ψ ならば、 Γ⊢ψ  慎重な単調性（カット）は、前提の集合Γに結果φを加えることは、推論力の減少（増加）をもたらさないことを述べている。これらの原則をまとめると、推論は累積的な活動であることが表現されている。すなわち、結論を出したら、その結論を保ちながら今度はそれを、結論の集合に影響を与えることなく、追加の前提として使用することができるということだ。Gabbay（1985）では、非単調な推論に関するいくつかの基本的かつ直観的な仮定は、慎重な単調性、カット、反射性（Reflexivity）（ψ∈ΓならばΓ⊢φ）を満足する帰結関係を生むことが示されている。したがって、これらの性質は一般にNMLの中心原則と見做される。
合理的な単調性は、Γに矛盾しない式（つまり、Γ⊢¬φでない式）φをΓに加えても、Γの結論は失われないことを述べている。合理的な単調性は、慎重な単調性よりも議論の余地のある性質である。たとえば、Stalnaker（1994）は、合理的な単調性の反例を示している（補足資料を参照）。この考えによれば、明らかに、どんな適用の文脈においても合理的な単調性は撤回可能推論の望ましい性質である、というわけではないという。
2. 衝突の取り扱い 非単調な帰結関係の形式的な性質とは区別されるような問題がある（それと厳密に絡み合っているのではあるが）。それは、潜在的な撤回可能帰結どうしの衝突をどのように扱うかという問題である。
撤回可能推論において扱われる二つのタイプの衝突を区別することができ、その両方について以下でさらに詳細に説明する。一方で、われわれは、特別法優先原理（the Specificity Principle）とか議論の強さの他の尺度といった衝突解決の原理を持っている。他方、われわれは、解決できない衝突（最も顕著なのは、信じやすい推論と懐疑的な推論）を異なるしかたで扱う推論のタイプを持っている。本章では、抽象的なレベルにとどまる。具体的なNMLについては「非単調な形式」のセクションで説明する。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>価値理論の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2018-03-01/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2018-03-01/</guid>
      <description>哲学において、「価値理論（value theory）」という語は少なくとも三つの異なる仕方で用いられている。最も広い意味では「価値理論」は、道徳哲学、社会哲学、政治哲学、美学、フェミニスト哲学、宗教哲学など（つまり、ある「評価的」側面を覆うと思われる哲学の領域なら何でも）を包含するような包括的なラベルである。最も狭い意味では「価値理論」は、特に帰結主義者に関する比較的狭い範囲の規範倫理学理論に対して用いられる。この狭い意味においては、「価値理論」は「価値論（axiology）」とほぼ同義である。価値論は、良いものの分類やそれらがいかに良いかに主に関心をもつと見做すことができる。例えば、価値論の伝統的な問題には、価値の中心は主観的な心理状態かそれとも世界の客観的な状態かというのがある。
しかしより便利な意味では、「価値理論」は、ありとあらゆる価値と善についての理論的問題に関心をもつ道徳哲学の領域を指示する。このように解された価値理論は、価値論を包含するが、しかし価値の性質や他の道徳的概念との関係についての多くの問題をも含んでいる。道徳理論を価値理論へ分割することは、他の探求領域とは対照的に、伝統的な区分である規範的探求とメタ倫理的探求とを横断するが、それ自体が価値ある区別である。価値についての理論的探求は道徳理論における興味の核心を構成し、しばしば規範倫理・メタ倫理の境界を横断し、探求の際立った歴史をもつ。本稿では、価値理論において浮かび上がる様々な問題を調査し、それらが相互にどのように関連しているかについていくつかの観察を含めることにより、その地形に構造を与えることを試みる。
1. Basic Questions  快は良い。Pleasure is good. 君が来たのは良いことだ。It is good that you came. 彼にとって彼女と話すのは良いことだ。It is good for him to talk to her. あれは良いナイフだ。That is a good knife.  1.は、伝統的な価値論の中心部分を構成するもの。このような文を価値主張（value claim）と呼ぼう。2.は、端的な良さ（goodness simpliciter）についての主張と呼ぼう。伝統的な功利主義が訴えたような種類の良さである。3.は、相対的な良さ（good for）である。福利（welfare）とか幸福についての主張。4.は、属性的（attributive）な良さである（Geach 1960）。
価値理論の基本的問題の多くは、これらの種類の主張が互いにどのように関係しているかについての問題から始まっている。1.1節はこれら四つの文の関係について。1.2節は、good、better、badの関係について。
1.1 Varieties of Goodness 端的な良さについての主張は、道徳哲学において最も注目を集めてきたものである。これは帰結主義の影響が大きい。しかし、このような主張が他の種類の良さの主張とどのように関連しているかについては、様々な理論の余地がある。
1.1.1 Good Simpliciter and Good For 視点理論というものを考えてみよう。相対的な良さは例えばジャックの視点から見て良いということを、端的な良さは宇宙の視点から見て良いということを意味する（Nagel 1985と比較せよ）。この立場の問題の一つは、視点でありうるものの種類に意味をもたせることだ。ジャックと宇宙がどちらももちうるような、「視点」なるものは一体何なのか。
凝集理論によれば、端的な良さは、存在するすべての人の相対的な良さを「合計する」ことによって得られる。Rawls (1971) はこの考えを功利主義に帰しており、Smart and Williams (1973) へのスマートの貢献のような功利主義的な議論に適合する。しかし正確にするためにはさらに多くの作業を行なう必要がある。「一日中太陽の下でその服を着ることは、あなたの日焼けライン1にとって良くはないだろう」とわれわれはしばしば言う。しかし「あなたの日焼けラインにとっての良さ」は、端的な良さを得るのに合計するのはもっともらしくない。それゆえ、知性や感覚のあるものだけが「〜にとって良い・悪い」と言えるものではないという事実は、「〜にとって良い」という関係の説明や、相対的な良さと端的な良さとはいかに関係しているのかの理論に対して、重要な制約を課す。
端的な良さと相対的な良さを、一方を他方で説明するというやり方ではなくて、一方を棄却して他方のみを真剣に受け入れるという哲学者もいる。例えばフィリッパ・フット（Foot 1985）は、端的な良さについての言明は言及されていないある人にとっての相対的な良さについての言明として理解できるとした。端的な良さについての主張に見えるものはしばしば相対的な良さについての総称的量化文であるということを認めることで、このフットの見解は強調された（Shanklin 2011, Finlay 2014と比較せよ）。よく知られているように、Thomson 2008が同様の立場を擁護している。
対照的に、G・E・ムーア（Moore 1903）は相対的な良さの主張を理解するのに奮闘した。利己主義へ反論するという文脈でムーアは、「ジャックにとって良いこととは、単に、良いことのうちジャックの所有物であるものだ」という理論を倫理的利己主義者に帰している。ムーアはこれらのテーゼに直接に反論はしなかったが、それらは普遍化可能な利己主義に結びつき得ないということを彼は示した。ムーアの議論を避けるために、利己主義者はこれらの相対的な良さの分析を拒否することのみが必要であるが、これはいずれにせよ見込みがない（Smith 2003）。
1.1.2 Attributive Good 別の見解によれば、端的な良さは属性的な良さの観点から理解される。結局のところ、われわれは端的な良さをどのような種類のものに帰属させればよいのだろうか。多くの哲学者によれば、それは命題に、もしくは状況にである。このことは、われわれが考えてきた例に対する大雑把な研究によって支持される。その例においては、良いと言われるものは、「if」「that」「for」といった補文標識によって抽出されると思われる。例えば「もし君がそれをやったら、それは良いことだ」「君が来ることは良いことだ」「それはいま終わるほうが良い」。（Foot 1985によれば）もし補文標識のフレーズが命題や可能な状況を指示しているならば、「端的に良い」ということは「良い状況である」ということであり、したがって端的な良さは属性的な良さの特別な場合である、と推測するのは理にかなっている（もしそれが完全に意味を成すのであれば。ギーチとフットはともに、状況というものは属性的な良さの主張を支持するには薄すぎる種類のものであることを根拠に、それは意味を成さないと議論している）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>飯田隆『言語哲学大全III』「7.3 新たな標準理論に向かって」覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2017-10-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2017-10-31/</guid>
      <description>クリプキ以後の指示を巡る議論を眺めるとき，「パラダイム転換」という用語を使いたくなる誘惑はじつに大きい．科学革命における理論の交代についてのクーンの記述の多くがここに当てはまるように思われるからである．クリプキにより新しく提起された理論は，問題解決能力に関して必ずしも旧理論（「フレーゲ‐ラッセル見解」）よりも優れているわけではない．それにもかかわらず新しい理論が支持者に事欠かないのは，何が中心的な問題であり何が周辺的な問題であるかの判断自体が変わりえたという理由によると考えられる．
クリプキ本人は『名指しと必然性』において提案した新たな見解を「よりよい見取り図 a better picture」と呼び，理論であるとは言わなかった．しかしクリプキ以後の哲学者らは，ただの見取り図に甘んじようとはせず，クリプキの提出した見取り図のもとに新たな「理論」を構想する．それが，「直接指示の理論 theory of direct reference」と呼ばれるものである．
「直接指示の理論」というのは，ある基本前提を共有するさまざまな理論を包括する名称である．その基本前提とは，「ある種の指示表現（典型的には固有名）は，対象のもつなんらかの性質によって対象指示をおこなうのではない」という主張である．
この基本前提から，直接指示の理論にとっての3つの問題領域が発生する．
 対象のもつ性質によって対象指示をおこなうのではないとするならば，固有名による対象指示はどのような機構によって可能となるのか． 直接指示をおこなう指示表現は，固有名に限られるのか．もしそうでないとすれば，どのような表現が直接指示をおこなうのか． 「フレーゲ‐ラッセル見解」を支持すると考えられてきた，同一性言明と存在言明にまつわる困難に対して，直接指示の理論からはどのような解答が可能か．  7.3.1 指示の歴史的説明 直接指示の理論の提唱者は，1.の問題に対しては，語の使用の歴史に訴えることで答えようとする．
ドネランの「歴史的説明による理論」 「フレーゲ‐ラッセル見解」に対して提起されたさまざまな反論のなかで最も説得力に富むのは，「フレーゲ‐ラッセル見解」のテーゼ（C）1を退ける議論である．そこでドネランの「タレス」の例を取り上げる．
固有名「タレス」に現在のわれわれが結びつける記述が「万物は水であると言った古代ギリシアの哲学者」であるとしよう．ところがタレスについて伝えている古代の著述家――アリストテレスやヘロドトス――は間違っていて，万物は水であるというのはタレスの主張ではなかったとする．万物は水であると言ったのは，じつは古代ギリシアのある隠者であり，この隠者以外にこのように馬鹿げたことを言った者はいなかったとする．さらにこの隠者はまったく人を避けて暮らし，もちろん弟子もいず，後生になんの痕跡も残さずに一生を送ったとする．このような状況のもとでは，「万物は水であると言った古代ギリシアの哲学者」という記述の正しい指示対象は，この隠者である．もし「フレーゲ‐ラッセル見解」が正しいとすれば，「タレス」という固有名はこの隠者を指示することになり，われわれは「タレス」という固有名を使うたびこの隠者について語ることになる．だが，これは明らかに不合理である．
ドネランのこの例は，「フレーゲ‐ラッセル見解」のテーゼ（C）が疑わしいことを示すばかりでなく，固有名の指示の機構についての積極的示唆をも含んでいる．固有名の指示は，その固有名の使用の歴史のなかに求められる．「タレス」という固有名を，社会のなかで人から人へと受け継ぎ，使用してきた歴史のなかで，無名の隠者は登場しない．したがって固有名「タレス」が隠者を指示することはない．「タレス」の使用を歴史的に説明する対象が，その指示対象でなければならない．このように固有名の使用の歴史に訴える理論を，ドネランは「歴史的説明による理論 historical explanation theory」と呼ぶ．
クリプキの「指示の因果説」 クリプキの言う「よりよい見取り図」も，このドネランのものとほぼ同趣旨のものである（そのクリプキの見解は，現在一般に「指示の因果説 causual theory of reference」と呼ばれる）．その概略はつぎのようになる．まず，ある対象に対して新しく固有名が授けられる――これをクリプキは「命名儀式」と呼ぶ．ついで，この固有名は，一つの言語共同体のなかで人から人へと受け継がれてゆく．この受け継ぎにあたって，固有名の受け取り手は，もとの人がその固有名によって指示するのと同じ対象を指示することを意図するのでなければならない．つまり，BがAから固有名「$N$」を学んだとするならば，Bは，「$N$」によってAが指示するのと同じ対象を指示することを意図する．したがって，こうした継承の歴史を遡るならば，「$N$」は，この固有名を最初に言語に導入した人が意図したのと同じ対象を指示することになる．% なお，たとえ固有名「$N$」の使い手が，「$N$とは何か」という問いに対して一意的な記述で答えることができないとしても，その使い手は「$N$」を問題なく使用できる．というのも固有名の継承の連鎖の末端にいる使い手が，この連鎖をいちいち辿ったりはしないし，だいいちそれは不可能だからである．
フレーゲの理論との比較 上述のような直接指示の理論は，フレーゲの理論とは相容れないものである．フレーゲによれば，固有名は意義Sinnをもつ．そしてこの意義Sinnというものは，2つの役割2を担うものとされていた．しかし上述の直接指示の理論が正しいとすれば，固有名はそうした2つの役割をもつ意義Sinnをもちえないのである．
フレーゲとの対立はそれだけにとどまらず，もっと根が深い．それは言語観そのものについての対立ですらある．フレーゲやラッセルにおいては，孤立した個人の言語理解の場面から出発している．固有名「$N$」が，ある個人の語彙のレパートリーに入るためには，その個人は「$N$」に意味（あるいは意義Sinn）を付与する（「標準理論」によれば，それに一連の記述を結びつける）必要がある．これに対して，直接指示の理論では，言語は本質的に社会的なものであることから出発している．この言語観からすると，多くの場合，語と意味との結びつきは，各個人がそのつど打ち立てるものではなく，社会のなかですでに存在するものであるということになる．
7.3.2 自然種名と物質名 直接指示の理論の提唱者は，2.の問題に対しては，自然種名と物質名も直接指示をおこなう語であると答える．
伝統的には，「牛」や「虎」のような自然種名，および「水」や「金」のような物質名が，独自の意味論的カテゴリーを形成するとは考えられてこなかった．たとえば「虎は肉食である」という文はふつう，「$\forall x(x\mbox{は虎である}\to x\mbox{は肉食である})$」とパラフレーズされるため，「虎」は述語の一部でしかなく，独自の意味論的カテゴリーを形成してはいない．
こうした常識に反して，クリプキは自然種名や物質名をも，固有名や確定記述と同様に「指示子designator」の仲間に入れ，そのうえで自然種名や物質名は固定指示子であることを示そうとする．
クリプキが標的とするのは，つぎのような考えである．「虎」や「水」という語によって人が理解している事柄は，同時に何が虎であり何が水であるかをも決定する．そして，この2つの役割を同時に果たすものは，「虎」であれば，「肉食である」「四本足である」「黄褐色で横縞がある」といった記述の束である．つまり，ある個体が「$K$」で表される自然種もしくは物質のサンプルであるための基準を与えるような記述の集まり$\phi_1,\phi_2,\ldots,\phi_n$があり，「$K$」を理解していることとは，そうした記述がなんであるかを知っていることであるというのが，基本的な考えかたである．こうして，「虎は，肉食であり，四本足であり，黄褐色で横縞がある」という文は分析的に真であり，必然的に真であるということになる．
しかしクリプキによれば，こうした考えは不合理である．というのも，虎が，それに通常結びつけられている性質のいずれをももたないということは可能だからである．たとえばわれわれがこれまで大規模な思い違いをしていて，虎は三本足であり，草食であり，ピンク色で格子縞だったということもありうる（この議論は，明らかに，「フレーゲ‐ラッセル見解」における固有名の考えに対する批判とパラレルなものである）．よって，「虎」や「水」のような語に関しても，その語のもとに個々の話し手が理解している事柄と，その語が何を指すかを決定するメカニズムとは別物である〔それゆえ，自然種名・物質名もまた固定指示子であると結論づけられる〕．
そこで，固有名の場合と同じように，自然種名や物質名にも「歴史的説明」あるいは「因果的説明」が与えられる．自然種名や物質名もまた，継承の歴史によって何を指示するかが決まるというのである．
ただしここには，固有名の場合と一つ異なる点がある．自然種名や物質名の場合には，「同種」という概念が決定的な役割を果たすという点である．同じ自然種であること，同じ種類の物質であることは，一般に言語的規約だけで決まるものではなく，経験的探求によって決まるものである．ここで同じ種類の物質であるかどうかはその化学的組成によって決まるとすると，$\mathrm{H_2O}$という組成をもたない物質は水ではないことになる．「ある種に属する個体が，その性質をもたなければ，その種には属さないことになるような性質」を本質と呼ぶことにするならば，$\mathrm{H_2O}$であることは，水にとっての本質となる．
このような考察から，クリプキは，つぎのような結論を導く．つまり，水が$\mathrm{H_2O}$であることが真ならば，それはア・ポステリオリな真理であるにもかかわらず，必然的な真理であるという結論である．これはカント以来の哲学の常識と真っ向から対立する驚くべき結論である．
もっとも，このようなクリプキの議論には不明確さがまとわりついている．その原因は2つある．第一に自然種名・物質名の論理的身分が明確でないこと，第二に固定指示子という概念が無造作に使われていることである．たとえば，「虎」は述語であろうか，固有名であろうか．どちらにしても困難が生ずるように思われる．
7.3.3 指標詞 自然種名と物質名に加えて，指標詞（「いま」「ここ」「これ」「彼」といった語）もまた直接指示をおこなう語であるとされる．
モンタギューの理論 指標詞の意味論を与えるためには，言語表現の評価を指標indexと相対的におこなえばよいとモンタギューは考えた．たとえば，「いま雨が降っている」という文が指標$i=(w,t,p,a,\ldots)$で真であるのは，可能世界$w$の時点$t$，場所$p$で雨が降っているときである．このように指標に相対化された真理から出発して，指標的表現を含む言語における「論理的真理」の概念を定義することができる．論理的に真な文とは，その言語の任意のモデルのすべての指標で真である文のことである．さらに，この言語が必然性のオペレータ「$\Box$」を含んでいるならば，「$\Box\phi$」という形の文があるモデルで真であるのは，文「$\phi$」がこの同じモデルのすべての指標で真であるときである．
だが，この意味論には誤謬が含まれている．つぎの2つの文の真偽を考えてみよう．
(17)私はいまここにいる． (19) $\Box$私はいまここにいる．
直観的に考えて，(17)は正しく，(19)は正しくないと思われる．(17)は「私」「いま」「ここ」という語の意味から考えて，論理的真理である．ところが(19)は端的に偽である．私がいまここにいることにはなんの必然性もないからである．
よって，指標的表現の意味論の満たすべき条件として，つぎの2つを要求するのはまったく妥当であろう．
 その理論から(17)が真であることが帰結すること． (19)が真であることはその理論から帰結しないこと．  しかしモンタギューの理論はこの条件を満たしえない．モンタギューの理論では，(17)がそのもとで偽となるような指標$(w,t,p,a)$は無数にあるので，(17)を論理的真理とすることができない．指標を制限すれば(17)を論理的真理とすることができるが，そうすると今度は(19)までもが論理的真理であるということになってしまい，いずれにしても駄目である．
カプランによるモンタギューの理論の修正 そこでカプランはこの問題に対処するため，指標的表現は二種類の意味をもつと考えた．二種類の意味とは，「意味特性character」と「内容content」とである．たとえば，「私は昨日寝過ごした」という文だけが与えられて，その発話者が誰であるかもその発話の時点がいつであるかも知られていなくとも，われわれはこの文が「その文の発話者がその発話時点の一日前に寝過ごした」という意味だと理解できる．こうした理解は，われわれが指標的表現の意味特性を知っているからもてるものである．そうした意味特性の知識は，たとえば「『私』は発話者を指示する」「『昨日』は発話時点の一日前を指示する」といった規則によって表現される．
こうして，カプランによれば，指標的表現を含む文の真偽を決定するのには，2つの段階を踏むことになる．まず，発話のコンテキストから意味特性によって内容が決定される．ついで，真偽が評価されるべき情況3に照らして，第一の段階で決定された内容に従って，真偽が決定される．
このように発話のコンテキストと情況とを区別すれば，(17)が論理的真理でありながら(19)が論理的真理とならないような形で，指標的表現を含む言語の意味論を構成することができる（ただしその詳細については立ち入らない）．
指標詞が直接指示をおこなうとはどういうことか デカルトが1619年11月9日に，つぎのように言ったとしよう．</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>