<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>哲学覚書</title>
    <link>https://xscey.github.io/note/</link>
    <description>Recent content on 哲学覚書</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Thu, 27 Feb 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://xscey.github.io/note/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>von Wright (1999) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-27/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-27/</guid>
      <description> 梗概 本論文は、著者の長年に渡る義務論理への関わりの要約を含む。その関わりは、技術的な観点から、およびより広い哲学的な観点からのものである。義務論理の形式的な側面に関係している限り、著者は自身の知的展開として、一方では（義務概念と）様相概念との、他方では（義務概念と）量化子とのアナロジーの最初の発見から、二項義務概念の体系的理論の形式化を経て、義務論理の基礎としての行為の形式論理の提案までを描く。より哲学的な文脈では、規範が真理値をもたないとすれば義務論理はそもそも成立可能なのかという問題、古典義務論理の記述的解釈と規範命題の論理との関係、条件付き規範・仮定付き規範の正しい定式化、道徳的義務と実践的必然性との区別、許可と義務の相互定義可能性、といった問題に関して著者は議論する。
文献  von Wright, Georg Henrik. &amp;ldquo;Deontic logic: A personal view.&amp;rdquo; Ratio juris 12.1 (1999): 26&amp;ndash;38.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chrisman (2016) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-15/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-15/</guid>
      <description>1. Introduction 395a メタ規範理論1は、一つには、「ought」の意味に関わるものである（道徳的な意味での「ought」に限定はしない）。むろん他の規範語も存在するが、「ought」（≒should）は明らかに、数少ない核となる規範語のうちの一つである。
395b 多くの哲学者は次の考えを魅力的だと考える――規範的主張（ought-claims）は可能な行為、思考、感情を指令するものであって、現実世界で実際に物事がどうあるかを記述するものではない。
395c 一方、叙述文の意味は、その文の真理条件がいかにその文の要素の意味論的値とその文の論理形式から導出されるかによって最もよく説明される、という考えがある。これは上の考えと衝突するような考えだ。規範文は叙述文のなかに埋め込まれうるので、この場合、規範文に真理値が付与できないと叙述文の意味を説明できないのである。
396a 反実在論的なメタ規範的描像では通常、規範文は真理適合的でない、とする。
あるいは、規範文は「デフレ的な意味」でのみ真理条件をもつとする。この意味での真理条件は、意味の実質的な説明には役立たない。［＊imcompatible without reliance&amp;hellip; あたりが構文がわからず］
これが、真理条件的意味論と反実在論的メタ規範理論とが衝突する理由。
396b しかし、この考えが直面する困難を過小評価しないことが重要だ。
真理条件的意味論はもっともらしい。多くの哲学者が、規範文に真理値を付与すべきだと考えたくなる理由はこれである（しかもデフレ的な意味での真理値ではなく）。
396c 以上のことは、次の二者択一を迫るように見える。
 真理条件的意味論を用いるのをやめて、別の意味論で文の意味を説明するという困難な仕事を受け入れる（真理条件的意味論の拒否）。 規範文は現実を描写していると考える（実在論）。  しかし、この二者択一だというのは本当か。本稿では、この二つの選択肢以外もありうることを示す。本稿の流れは以下の通り。
 規範文の意味論的規則の特定のバージョンを説明する（クラッツァー理論の説明）。 真理条件的意味論の結果を解釈する二つの仕方を説明する。表象主義（representationalism）と推論主義（inferentialism）。これらはメタ意味論における立場である。どちらの立場も、真理条件的意味論と反実在論とをともに認めうる。 観念論者（ideationalist）のテーゼについて議論する。このテーゼによれば、文はまずもってわれわれの思考を表出するための乗り物であり、文の真理条件はその文の慣習的な表出能力から来る。これは表出主義者にとって魅力的なテーゼ。推論主義との比較を通じて説明するつもり。  2. &amp;lsquo;Ought&amp;rsquo; and Truth Conditions 397b, 398a 「ought」には様々な意味合い（flavor）がある。それらを（語の意味の多義性によって説明するのではなく）統一的に説明しうる意味解釈として、クラッツァーの意味解釈がある。
（様相規則） $[\![\mathrm{ought}~p]\!]^{fg} = \top \iff$任意の$w\in W_{fg}$に対して$w\in p$
398b メタ倫理学者は、「ought」を義務、適切性（fittingness）、理由といった語に還元するような伝統的な分析を提案する誘惑に駆られるかもしれない。
しかし、「ought」の様々な意味合いを体系的に扱いうる上の様相規則の能力は印象的な妙技である、ということをわれわれは認識すべきだ。疑いなくその妙技は、「ought」の意味を義務、適切性、理由、最良のもの、といった語によって分析するやり方では達成できないだろう。なお、ought概念は義務・適切性・理由などの概念と構造的に結びついているかどうかという問題は、「ought」の真理条件とは別個の問題である。
399a しかし、この様相規則の支持者も、「ought」の意味と義務・適切性・理由などの概念とを結びつけるやり方から学ぶべきところはある。ought文は、行為者に何かをするよう要求するものであると思われる。ギーチの言うように、 &amp;ldquo;John beats up Tom&amp;rdquo; と &amp;ldquo;Tom is beaten up by John&amp;rdquo; は命題として同値であるのに &amp;ldquo;John ought to beat up Tom&amp;rdquo; と &amp;ldquo;Tom ought to be beaten up by John&amp;rdquo; とは同じ意味ではないのだ。［＊つまり、規範文の標準理論は行為者性を扱えていない。］</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>義務論理の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-12/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-12/</guid>
      <description>標準義務論理 公理系 標準義務論理は、公理系としては様相論理KDに等しい。
（TAUT）命題論理のトートロジー
（K）$\lo(\phi\to\psi)\to(\lo\phi\to\lo\psi)$
（D）$\lo\phi\to\lnot\lo\lnot\phi$
（RON）$\vdash\phi$ ならば、 $\vdash\lo\phi$
次の公理系も証明力はKDと同じである。
（TAUT）命題論理のトートロジー
（OC）$(\lo\phi\land\lo\psi)\to\lo(\phi\land\psi)$
（OD）$\lnot\lo\bot$
（ON）$\lo\top$
（ROM）$\vdash\phi\to\psi$ ならば、$\vdash\lo\phi\to\lo\psi$
意味論 意味論は、$\mathcal{M} = \braket{W,h,v}$ というモデルに基づき定義される。$W$ は可能世界の集合、$h$ は $h: W\longrightarrow \mathscr{P}(W)$ なる写像（値として空集合は取らないものとする）、$v$ は付値関数。$|\phi|_\mathcal{M} := \set{w \mid \mathcal{M},w\vDash\phi}$とする。このとき義務文の真理条件は次の如く定義される。
$\mathcal{M},w\vDash\lo\phi \iff h(w)\subseteq |\phi|_\mathcal{M}$
　次の特徴がある。
 すべての世界が利用可能である。 選好順序は、諸世界を二つのカテゴリー（すなわち、よい世界と悪い世界）に分けるだけである。  　$\mathcal{M} = \braket{W,R,v}$ として、到達可能関係 $R$ によって定義する方法もある。$R$ は $W$ 上の継続的な二項関係。
$\mathcal{M},w\vDash\lo\phi \iff wRw&amp;rsquo;$ なるすべての $w&amp;rsquo;$ に対して $\mathcal{M},w&amp;rsquo;\vDash\phi$
$h(w) := \set{w&amp;rsquo; \mid wRw&amp;rsquo;}$ とすれば上のモデルに変換可能であると思われる（ $h(w)$ が空集合とならないことと $R$ が継続的であることとが同値だと言えればよい）。ところで、どの様相論理もこの仕方で変換可能なのであろうか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>言語行為論用語の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2019-08-22/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2019-08-22/</guid>
      <description> 言語行為の分類 発語行為（locutionary act） 文法的な文を構成する行為。発話行為とも。
発語内行為（illocutionary act） 挨拶する、命名する、約束する、など、「何かを言うことによって何かを行なうこと」を発語内行為と言う。
発語媒介行為（perlocutionary act） 発語内行為の結果として達成される行為。「論ずることによって他人を説得する」「警告を与えることによって怖がらせる」「言葉をかけて励ます」など。
言語行為論とは コトバンクより引用。
 オースティンは、命題の真偽値（事実に対応するか、しないか）を問題にしてきた従来の言語観を批判し、言語の使用が同時に「命令」「依頼」といった行為の遂行であることを明らかにした。たとえば、「明日あなたと会うことを約束する」と発言することは、（一定の条件の下でなされた場合）たんなる事態の描写ではなく、「約束」という社会的行為を遂行することであるとされる。オースティンは当初、こうした行為遂行的発話performative utteranceと、事実を記述する事実確認的発話constative utteranceとを峻別していたが、やがて、あらゆる発話に遂行性と記述性が内包されていると考えるようになった。つまり、事実確認的な発話の局面も含め、言語使用者は発話によって、(1)発話行為（文法的に適切な文を構成する行為）、(2)発語内行為（発話において－in－発話行為とは別に遂行される行為）、(3)発語媒介行為（発話によって－by－相手の感情や行動に影響を与える行為）という三つの行為を遂行している、と分析したのである。たとえば、「君はそれをすることができない」という発話は、(1)「君はそれをすることができない」という文法的に適切な文を構成する行為、(2)「『君』がそれを行うことへの私の抗議」という発語内行為、(3)「『君』を制止する」「『君』を悩ませる」といった発語媒介行為、という三つの行為局面に分けて分析することができる。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>貫世界同一性の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2019-08-14/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2019-08-14/</guid>
      <description> 以下、スタンフォード哲学百科事典の「Transworld Identity」の項目の適当な抄訳。
　貫世界同一性の概念は、一つ以上の可能世界に同じ対象が存在するという概念である。
貫世界同一性という主題はきわめて異論が多い。異なる可能世界間での同一性という概念は問題がありすぎて到底受け入れがたいという意見もあれば、貫世界同一性という概念はまったく無害であって、ある個体が別の性質を持って存在することもありえたという主張が問題含みではないのと同じくらい問題がない、とする意見もある。「貫世界同一性」への重要なライバルとして、デイヴィッド・ルイスの対応者理論があるという事実が、問題を複雑にしている。対応者理論によれば、一つの個体は一つの可能世界にしか存在せず、他の可能世界にはその対応者が存在しているのだが、対象とその対応者との関係は同一性関係ではない。したがって、この分野の議論の多くは、貫世界同一性と対応者理論的説明とのどちらの解釈が優れているのか、その優劣を比較するということが主題となる。
貫世界同一性とは何か なぜ貫世界同一性を考える必要があるのか 可能世界意味論の枠組みによれば、次のように言える。「紫色の牛が存在することもありえた」＝「紫色の牛が存在するような可能世界が少なくとも一つある」。「丸い四角は存在しえない」＝「丸い四角が存在するような可能世界はない」。
この枠組みを個体についての言明に拡張するとどうなるか（可能世界意味論の枠組みで事象様相を取り扱おうとしてみるわけである）。すると、事象様相文は、「ある可能世界に存在する個体と、別の可能世界に存在する個体とが同一である」ということを含意することが分かる。
「可能世界間の同一性」のことを「貫世界同一性」と言う。「世界間同一性（interworld identity）」とか「貫様相同一性（transmodal identity）」と言ってもよい。
貫世界同一性と可能世界の概念 貫世界同一性があると言うことは、異なる二つの可能世界のなかに同じ対象が存在する（同じ対象が複数の可能世界において存在する）と言うことに等しい。
現実の個体が別の可能世界にも存在するという言明は意味をなすのだろうか。これを知るためには、可能世界とは何か、そして可能世界に個体が存在するとはどういうことかを知る必要がある。
可能世界を真剣に受け取るならば、その性質は様々なものが考えられる。デイヴィッド・ルイスは、現実世界以外の可能世界は別の宇宙のようなものであり、われわれの世界とは時空的に隔絶したものとして存在するとした。可能世界に存在する物体は、現実世界において存在するのと同じくらいリアルに存在する。ルイスによれば、現実世界と可能世界とで客観的な差異は存在しない。「現実世界」と言うときの「現実」とは、「今」とか「ここ」のような指標詞に過ぎないのであって、特別な存在論的地位を意味するものではないのである。
ルイスの「急進的実在論者」の説明では、ある個体が別の可能世界にも存在するというのは、シャム双生児のごとく、二つの世界に跨って存在するということである1。しかしこれは問題含みである。クローバーという牛が三本足でもありえたとすると、クローバーは結局七本足ということになるのだろうか（現実世界のクローバーが四本足、可能世界でのクローバーが三本足、合計七本足）。
クローバーは、四本足部分を現実世界で持ち、三本足部分を可能世界で持つ、と考える立場がある。これは八木沢の立場である。これによれば、具体的な存在者は皆、空間的・時間的・様相的な段階から成ることになる。形而上学的には、時間的・空間的段階と様相的段階とは同格である（ある時空間に存在するということと、ある可能世界に存在するということとは同等である）（この見かたは時間における同一性の説明の一つである「持続主義（perdurance）」2の様相版3である）。したがって、クローバーは、四本足の様相的段階と、三本足の様相的段階を持つことになる（クローバーは四本足であるわけでも三本足であるわけでもない）。
「急進的実在論者」のもう一つの選択肢は、性質を可能世界に相対化することである（普通われわれが単項述語だと思っているものは、実は世界をも項として取る二項述語であるとする）。クローバーは、現実世界に関して四本足を持ち、ある可能世界に関して三本足を持つ。マクダニエルがこの立場。時間に関する同一性の議論では三次元主義というのがあるが、これの様相版である4。
ルイスはこれらの選択肢を共に拒否する。「現実世界で四本足を持つ」という性質はどの可能世界でも成り立つので、偶有的な性質だったはずのものが本質的な性質ということになってしまって不合理である（？）。
そこでルイスは貫世界同一性を否定し、対応者理論を支持する。
しかし、ルイス的実在論だけが可能世界を理解する唯一の手段ではない。可能世界を、極大な可能的事態（世界がそうあったかもしれないしかた）のような抽象的対象として捉える方法もある。
可能世界を抽象的対象として扱うことは、問題を悪化させるだけのように思われるかもしれない。確かに、具体者たるわれわれが抽象的対象の一部であったかもしれないという想像をすることは難しい。しかし「ある可能世界において存在する」という言葉をルイス的実在論とは異なる意味で解釈すればどうか。例えばプランティンガは次のような解釈を提案している。「ジョージ・エリオットは科学者であることもできた」は「ある極大可能事態が存在し、もしそれが真であったならばエリオットは科学者であったろう」となる。この説明では、エリオットが異なる可能世界に何人も存在するといった想定をせずに済み、ルイス的実在論の欠点を回避することができる（なお、現実世界は諸可能世界の一つであるので、現実世界もまた極大可能事態であることになる。四次元的な実体としての現実世界は具体者だが、可能世界の一つとしての現実世界は抽象者である。抽象者としての現実世界は、インスタンスを持つ可能世界だということになる）。
これまでの議論から、貫世界同一性の概念が問題含みかどうかは、可能世界をルイス型で捉えるか（この場合問題含みとなる）、プランティンガ型で捉えるか（この場合問題ないことになる）に依存することが示唆されたかもしれない。しかし問題はそれほど単純ではないとする議論の余地がある。
貫世界同一性とライプニッツの法則 事象様相文の解釈として貫世界同一性を用いることについては、明白な反論が存在するように思われる。「$A=B \iff A$の性質は$B$の性質である」というライプニッツの法則である。言い換えれば、AとBがまったく同じ性質を持つことが示されれば、AとBとは同一であることが示されたことになる。「ラッセルは哲学者でなく脚本家でありえた」と言うとき、可能世界におけるラッセルは脚本家なのだから、現実世界の哲学者ラッセルと同一人物であることなどありえないのではないか。
この反論に対しては次のように適切に応答しうることが一般に受け入れられている。ラッセルは1873年には未婚であり、1950年には既婚であったが、これはライプニッツの法則と矛盾していない。ライプニッツの法則は、「どの時点でも、AとBとの性質は異ならない」ことを要求するものだと考えられる。様相に応用すれば、ライプニッツの法則は「$A=B$であるとは、AとBとの性質が異なるような（一個の）可能世界がないということだ」と言える。
ただしルイスはこの解決策に反論している。
「貫世界同一性の問題」は擬似問題か 1960年代から1970年代にかけて、貫世界同一性の問題は疑似問題かどうかということが議論された。
この論争の中心とされるいわゆる問題を突き止めることは難しい。特に、貫世界同一性の問題は疑似問題だとする人々は明らかにルイス型の様相実在論を標的としていたにもかかわらず、「もしルイス型実在論を採用したならば貫世界同一性の問題が生ずる」というテーゼへの反論を彼らは試みなかった。貫世界同一性の問題は疑似問題だとする人々が、実際になされた反論に対してではなく想定されうる反論に対して応答していたという事実によって、問題は複雑になる。しかし中心的な問題の一つは、貫世界同一性の事例があるという主張が貫世界同一性の基準によって裏づけられる必要があるかどうかということであった。だがもしそうだったのだとすれば、なぜそうだったのだろうか。
「同一性の基準」という語は曖昧である。認識論的な意味では、同一性言明が真であるかどうかを見分ける基準のことである。形而上学的な意味では、同一性言明が真であるための必要十分条件のことである。後者の意味での基準が前者の基準を与えることはありうるが、そうでないこともありうる。
貫世界同一性の問題は疑似問題だとする議論のうち最も影響力があるのはおそらくプランティンガおよびクリプキのものであろう。プランティンガとクリプキは、貫世界同一性の問題は真性の問題だとする人々は三つの仮定のうち少なくとも一つに依存している。第一の仮定は、世界間における個体の同一性を解明するためには貫世界同一性の基準を持っていなければならないというもの。第二は、他の可能世界における個体を指示するのに失敗しないのであれば、貫世界同一性の基準を持っていなければならないというもの。第三は、貫世界同一性の言明を理解するためには貫世界同一性の基準を持っていなければならないというものである。プランティンガとクリプキは、これらの仮定には根拠がなく、したがって貫世界同一性の問題は疑似問題だと主張する。
 認識論的仮定：エリオットが他の可能世界に存在するのであれば、可能世界内の個体のどれがエリオットであるかを見分ける基準を持っていなければならない。 「指示の保証」の仮定：「ラッセルは脚本家でありえた」と言うときわれわれは確かに他ならぬラッセルについて語っていると知るためには、貫世界同一性の基準が必要である。 「理解度」の仮定：「エリオットが科学者であるような可能世界がある」という言明を理解するためにはエリオットの貫世界同一性の基準が必要である。  認識論的仮定への反論 認識論的仮定は、「エリオットの貫世界同一性の基準を持っているとすれば、他の可能世界からエリオットを見つけ出す基準を持っていることになる。逆に貫世界同一性の基準を持っていないならば、エリオットを見つけ出すことはできないだろう」ということを含意するように思われる。しかしこの仮定は混乱の産物ではあるまいか。エリオットの貫世界同一性の基準を持っているならば他の可能世界で誰がエリオットかを観察によって見分けることができる、というのは棄却すべき空想上のアイディアである。貫世界同一性の基準はそもそも認識論的に用いることのできるものではないのである。
ニクソンが外国に行ったかもしれないし行っていないかもしれないとする。他国へニクソンを探しに行っても、ニクソンの性質によってはニクソンを見分けられない。ニクソンっぽい人は見つけられるかもしれないが、ニクソンであるということを観察することはできない。（この段落はよく分からなかった。）
「指示の保証」の仮定への反論 「ラッセルは脚本家でありえた」＝「ある可能世界でラッセルは脚本家である」と言うとき、現実世界と同じラッセルについて語っているとどうして言えるのか。ムーアやウィリアムズについて語っていないとどうして言えるのか。他の可能世界におけるラッセルについて語るためには、ラッセルを指示していることを保証するための貫世界同一性の基準が必要ではないのか。クリプキによれば、貫世界同一性は必要ない。われわれは単純に、当該の個体はラッセルであると規約することができるからである。
時制の場合を考えるとよい。「メルケルが赤ちゃんだったとき」と語るとき、その赤ちゃんがメルケルその人であると言えるのは、そういう取り決めをしているからである。様相の場合もこれと同じである。
「理解度」の仮定への反論 貫世界同一性の基準が必要だという主張の三つめの根拠は次のものである。――「エリオットは科学者でありえた」という言明を理解するためには、「他の可能世界のある科学者がエリオットであるためには何が必要か」を知っていなければならない。しかしこの要求は不当ではなかろうか。
第一に、「メルケルが赤ちゃんだったとき……」という主張を理解するためには、ある赤ちゃんがメルケルであるための基準を知っていなければならないということは疑わしい。第二に、「ある可能世界でエリオットは科学者である」という主張を理解するためには、「エリオットは科学者であったかもしれない」という主張をわれわれはすでに理解しているという事実があればよい。
以上、三つの反論に対する応答を見てきたが、これらの応答が妥当だったとしても、まだ貫世界同一性の基準が不必要だということまでは言えない。次の第四の主張は生き残りうるからである。
ラッセルは脚本家でありえたという文が真であるためには、ラッセルの貫世界同一性の基準（ラッセルを特定するための必要十分条件、すなわち本質）が必要である。  この主張が生き残っていることの証拠は、少なくとも二点挙げられる。第一に、同一性基準を知らなくとも貫世界的言明を行なうことはできるが、だからといって同一性基準が存在しないことにはならない（時制の場合を考えてみよ。貫時間的な同一性の基準はやはり必要であろう）。第二に、規約することで指示の保証を得るという行為は、「指示対象がラッセルであるための必要十分条件を満たすように暗黙理に規約しているというわけではない」ことを含意しない（つまり、話者は暗黙理にラッセルの必要十分条件が存在することを規約している可能性はある。たとえ話者がその必要十分条件を述べることができない場合においてさえその可能性はある）。
この第二の点は、もしラッセルに本質的性質があるならば、ラッセルが脚本家であるような可能世界について語っていると規約することは、ラッセルの本質を持つようなある人物が脚本家であるような可能世界について語っていると（少なくとも暗黙理のうちに）規約することにほかならない、という観察の拡張である。
したがって、たとえ事象様相文を言うために個体の必要十分条件を特定する必要がなかったとしても、そのような必要十分条件が存在することはありうる。
さてしかし、もし上の三つの反論が再反論によって潰されたのだとしたら、貫世界同一性は個体の必要十分条件を要求するということを保持する積極的な理由は何だろうか。
個体本質と裸の同一性 貫世界同一性は個体本質を要求するという見解に対する主要な論法は、可能世界間の「裸の同一性」を避けるためには個体本質が必要であるというものである。裸の同一性は、事象様相文を貫世界同一性に基づいて特徴づけるのには高すぎる代償であると見做されることがある。もしそれが正しいのであれば、そして個体本質に代わるもっともらしい代案がないならば、貫世界同一性に関する深刻な問題が確かにあることになる。
すなわち個体本質なるものがない限り、われわれはいくつかの個体の同一性だけが違うような可能世界が存在することを認めねばならぬ危険に晒されることになる。
 各可能世界に住む夏目漱石の部分をすべて合わせたものが夏目漱石その人であるということか。 ↩ 四次元主義とほぼ同じ。 ↩ 結局ソーセージ説？ ↩ 結局サンドイッチ説？ ↩   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三浦俊彦『虚構世界の存在論』覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2019-02-23/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2019-02-23/</guid>
      <description>序――虚構的対象の存在の謎 論理学者にとって虚構名はつねに悩みの種であった。「ペガサスは有翼の馬である」という文は真であると思われる。だが、この文を真であると認めてしまうと、困難が生ずる。「ペガサスは有翼の馬である」ということから、「有翼の馬であるものが存在する」という偽なる文が論理的に導けてしまうからである。
ペガサスは有翼の馬である。Fa
∴有翼の馬であるものが存在する。∃xFx
ここで用いられているのは、存在汎化と呼ばれる推論規則にほかならない。存在汎化とは、単称命題（固有名を主語とする文）から特称命題（存在性を主張する文）を導いてよいという論理法則である。「吾輩は猫である。ゆえに猫であるものが存在する」など、存在汎化の適用例を見れば、存在汎化の正しさは明らかであるように思われる。
以上をまとめるとこうだ1。
 「ペガサスは有翼の馬である」という文は正しい。 存在汎化も正しい。 それにもかかわらず、「ペガサスは有翼の馬である」に存在汎化を適用すると、「有翼の馬であるものが存在する」という間違った結論が得られてしまう。  虚構名を含む文はさまざまなものが考えられる。虚構理論の成否に関係すると思われるものを以下に列挙しておこう。
 ホームズは棚から褐色の分厚い本を取りだした。［小説内の文］ ホームズは生涯結婚しなかった。［読者や批評家の文］ ホームズは存在しない。［哲学者による文］ ホームズは工藤新一よりも賢い。［貫虚構用法］ ホームズはドイルによって創造されたキャラクターである。［虚構性に言及する文］ 「私は虚構のキャラクターにすぎない」とホームズは言った。ホームズは、自分がドイルによって創造された単なる架空の人物にすぎぬことを知っていた。［メタフィクションにおける文、つまり虚構内で虚構性に言及する文］ 「私は虚構のキャラクターにすぎない」というホームズの言明は正しい。［虚構内で虚構性に言及する文に対する批評家の文］  記述理論（ラッセル） ラッセルによれば、単称名辞（確定記述2や固有名）は論理的単位ではない3。「フランス国王は禿である」の論理構造は、Baではなく、∃x(Fx∧Kx∧∀y((Fy∧Ky→x=y)∧Bx)であるとされる（「フランスの国王であってしかも禿であるような者が存在し、しかもフランスの国王なるものは存在するとすればただ一人存在する」）。
この分析を適用すれば、「ペガサスは有翼の馬である」は偽となるから、パラドックスを回避することができる。
クワインによれば、「ペガサス」に対応する記述がすぐには見つからない場合、「ペガサスる（pegasizes）」といった人工的な述語を作ってしまえばよい4。
三浦によれば、ここで注意すべきことが三つある。
①記述理論では、実体、個物、特殊者としてのハムレットは存在しないことになる。しかし普遍者としてハムレットが存在すると認めることはできそうだ。よって、理論的実体説や種類説を許容する余地が記述理論にはある。
②曖昧な文S「虚構のなかでハムレットは男性である」は二通りに読める。
 SA「ハムレットは、〈虚構において男性である〉という性質を持つ」 SB「虚構において、〈ハムレットは男性である〉ということが成り立つ」  前者はde re命題、後者はde dicto命題の区別に相当する5。三浦によれば、ラッセルはSBを真だと認めるはずであり、記述理論において何らかの形で虚構的対象が存在すると言える余地がある（どのような形でかは諸説が分岐しうる）。ラッセルの非公式的見解は代入的量化説に近い。しかし論理的に考えれば、記述理論はde dicto説を許容しうる余地がある。
③「これ」「あれ」「ここ」のような指示詞のみが本当の固有名だという、ラッセルの「論理的固有名」の議論は、物理主義の考えに通ずるものがある。
擬装主張説（サール） 意味とは「表現を指示に用いるための規則・習慣・規約の集合である」。言語表現のタイプ（指示句や文そのもの）が意味を担い、言語表現の具体的使用が指示を担う。こう考えるストローソンにとって、「フランス国王は禿である」は有意味ではあるが、真でも偽でもない。この文の使用において、フランス国王の存在はただ語用論的に前提されているだけであり、意味論的に含意してはいないのである。
小説内の文は、指示のふりをしているにすぎない。ストローソンと同様、サールにおいても、作品中の文は主張ではなくそのふりであるゆえに、真でも偽でもないことになる。
しかしサールによれば、指示のふりによっていったんキャラクターが創造されれば、キャラクターは本当に現実世界に存在するようになり、われわれはキャラクターを指示できるようになる。よって批評家による文は真たりうる。
だが、この場合キャラクターはいかなる存在者なのか、肝心なところは不明なままだ6。
還元主義（ライル） 還元主義は言語説の一種である。まず、虚構言説は次のように分類されうるであろう。
 ディケンズが『ピックウィック・ペーパーズ』に書く命題。 「ピックウィック氏はロチェスターを訪れた」のような読者による命題。 「ピックウィック氏は想像上の対象である」のような哲学者による命題。  ライルによれば、1.は真でも偽でもない（サールと同じ）。
2.は「『ピックウィック・ペーパーズ』には〈ピックウィック氏はロチェスターを訪れた〉もしくはそれを含意する命題が書かれている」のように読まれるか、もしくは「『ピックウィック・ペーパーズ』に書かれていることが真であれば、ピックウィックという名で、これこれのクラブを主催して、……、ロチェスターを訪れたような人物がいることになるだろう」のように読まれることになる7。
3.は「『ピックウィック氏はニセ指示句である」とパラフレーズされる。
ヴァン・インワーゲンによれば、どんな場合にも上のようなパラフレーズができるかは大いに疑問である。
 19世紀の小説中のキャラクターには、18世紀のいかなる小説中のキャラクターよりも詳しい身体描写がなされているものがある。$\exists x(C_{19}x \land \forall y (C_{18}x\to Bxy))$ 18世紀のいかなる小説中の女性キャラクターであれ、より詳しい身体描写がなされている19世紀のキャラクターがいるものである。$\forall x ((C_{18}x \land Wx) \to \exists y (C_{19}y\land Byx))$  ふつうに考えれば、前者から後者が論理的に導出できるはずである。しかしライル流のパラフレーズを施してしまうと、前者から後者が導けないことになってしまい、不合理である8。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>順序に関する覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2018-11-17/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2018-11-17/</guid>
      <description>順序関係と順序集合 集合$U$上の二項関係$Rxy$が次の性質を満たすとき，$Rxy$を$U$上の順序関係（半順序関係）と言う．
$\forall x Rxx$（反射律）
$\forall x \forall y ((Rxy \land Ryx) \to x=y)$（反対称律）
$\forall x \forall y \forall z ((Rxy \land Ryz) \to Rxz)$（推移律）
加えて次を満たすとき，$Rxy$を$U$上の線形順序関係（全順序関係）と言う．
$\forall x \forall y (Rxy \lor Ryx)$
集合$U$上に順序関係$Rxy$が定まっているとする．このときとくに$Rxy$に注目して集合$U$を扱う場合に，$U$を$Rxy$についての順序集合と言う．
たとえば，部分集合であるという関係$\subseteq$は順序関係である．したがって$\set{1,2,3}$の冪集合は$\subseteq$に関する順序集合である．つまり，
$\set{\emptyset,\set{1},\set{2},\set{3},\set{1,2},\set{2,3},\set{3,1},\set{1,2,3}}$
は順序集合であり，要素間で$\set{1}\subseteq\set{1,2}$といった順序づけが成り立っている．
順序に関する諸概念 $U$上に順序関係$\leq$が定まっているとする．また，$a \in U$，$X \subseteq U$とする．
 $a$は$X$の上界 $\iff$ $\forall x (x \in X \to x\leq a)$ $a$は$X$の下界 $\iff$ $\forall x (x \in X \to a\leq x)$ $a$は$X$の最大元 $\iff$ $a \in X \land \forall x (x \in X \to x\leq a)$ $a$は$X$の最小元 $\iff$ $a \in X \land \forall x (x \in X \to a\leq x)$ $a$は$X$の上限 $\iff$ $a$が$X$の最小上界（$X$の上界全体からなる集合の最小元） $a$は$X$の下限 $\iff$ $a$が$X$の最大下界（$X$の下界全体からなる集合の最大元） $a$は$X$の極大元 $\iff$ $\forall x ((x\in X \land a\leq x) \to x=a)$．すなわち$\lnot\exists x (x \in X \land a&amp;lt;x)$ $a$は$X$の極小元 $\iff$ $\forall x ((x\in X \land x\leq a) \to x=a)$．すなわち$\lnot\exists x (x \in X \land x&amp;lt;a)$  $X$の上界が存在するとき，$X$は上に有界であると言い，$X$の下界が存在するとき，$X$は下に有界であると言う．$X$が上にも下にも有界であるとき，たんに「$X$は有界である」と言う．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>非単調論理の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2018-08-08/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2018-08-08/</guid>
      <description>以下、スタンフォード哲学百科事典の「Non-monotonic Logic」の項目の訳読メモ。なお、「Defeasible Reasoning」の項目も併せて読むとよさそうである（こちらにはデイヴィッド・ルイスの条件法論理の話も載っている）。
　非単調論理（non-monotonic logic、NML）とは、撤回可能推論を捉え、表現するために作られた形式的な枠組みを言う。撤回可能推論というのは、さらなる推論の観点から結論を取り下げる権利を保持することによって、推論する者が暫定的に結論を出すような推論のことである。その例は数多く、帰納的一般化から、専門的見解に基づく推論のためのアブダクションにまで至る例がある。解除条件つき推論は、日常的推論、専門的推論（医療診断など）、科学的推論に見られるものである。
撤回可能推論は演繹的推論と同様、複雑なパターンに従いうる。しかし、そのようなパターンは古典論理、直観主義論理、その他の演繹的推論として特徴づけられる論理の範囲を超えている。というのも演繹的推論はその本質からして推論を取り下げることが許されないからである。NMLの領域において取り組まれる課題は、古典論理や直観主義論理が数学的推論に与えたようなものを、撤回可能推論の形式に対しても与えることである。つまり、形式的に正確な説明を与えることである。しかもそれは実質的に妥当でなければならない。ここで実質的に妥当というのは、その枠組みによってどれほど広範な例が取り込まれているかという問題に関連しており、またその枠組みが主題における直観（の、少なくともよく定着しているもの）を正当化しうる範囲に関連している。
1. 撤回可能推論のダイナミクスの取り扱い 撤回可能推論は、推論の取り下げを可能にするという点で動的である。たとえば、正常性や典型性の仮定に基づいて推論を行なう。トゥイーティーが鳥であるという情報と鳥が通常飛ぶ背景知識に基づいてトゥイーティーが飛ぶことを推論しているとき、トゥイーティーがペンギンかキウイであることを学んだならば、この推論を取り下げるのに十分な理由があることになる。
もう一つの例は、アブダクションである。道路が濡れているという観測から、最近雨が降っているとの説明が推測されるかもしれない。しかし、このままの日に道路が掃除され、屋根の上が乾いていることを思い出したとすれば、この推論を取り下げることになる。
最後の例として、「XはAであり、AのほとんどはBである」から「XはB」を推論する確率論的推論をとる。明らかに、われわれはXがBであることに関して例外的なAであることを知ることができる。
これまでの例は、拡充的な（ampliative）推論の例である。これは、推論に基づいているが、その前提の真理性は、演繹的推論のように結論の真理性を正当化するものではないが、それにもかかわらず前提が真であったとき結論はほとんどの・典型的な・その他の場合、保持される。
撤回可能推論は、推論が演繹的ないし真理保存的であるにもかかわらず撤回可能である、という点で是正的な特徴を有するかもしれない［古典論理に対して是正的］。われわれが複雑な全体のΓ（例えば、数学的または科学的理論、または法律のコード）に基づいて古典的に推論するとする。Γが無矛盾であるかどうか（すなわち、矛盾が導き出せるかどうか）がわからない場合、推論を導くために注意深い理論的根拠を採用するかもしれない。Γの最小的に矛盾した部分集合（すなわち、矛盾する真部分集合をもたない矛盾した部分集合）に属さない場合、Γに属する式φを自由である（free）と言おう。古典論理の推論は、自由ではない前提に依存しているとすぐに取り消される。このようにして、われわれは前提条件の集合の無矛盾な部分に基づいて導出可能な結果のみを受け入れる。その結果は自由な結果（free consequences）として知られている（Benferhat et al.（1997））。例えば、p、q、s、tが論理的な原子であり、Γ= {p∧q、¬p、s∧t}の場合、p∧qはΓで自由ではないので、p∧qからのqの推論は取り消されるが、s∧tからのsへの推論は可能である。拡充的推論とは対照的に、各推論［p∧qからのqの推論と、s∧tからのsへの推論］はCLに従っており、従って演繹的である。しかし、矛盾した理論において、すべての演繹的推論が受け入れられるものではない。
撤回可能推論の共時的な（ないし外的な）ダイナミクスと呼ばれてきたものに、多くの学術的な関心が払われてきた。このために、推論は新しい情報を得た結果取り下げられる。形式的には、これは、妥当な推論の論理的帰結関係⊢によって表現することができる。例えば、CLの論理的帰結の関係⊨についての演繹的推論の特徴である以下の性質を考えてみよう（関係⊨の詳細については、古典論理の欄を参照）。
 単調性：Γ⊢ϕならばΓ∪Γ′⊢ϕ  単調性が言っていることは、ϕがΓの帰結であれば、ϕはΓを部分集合として含むどんな集合の帰結でもあるということである。帰結関数Cn(•)をCn(Γ) = {ϕ ∣ Γ⊢ϕ}によって定義するならば、単調性を以下のように表現することもできる。
 ϕ ∈ Cn(Γ) ならば ϕ ∈ Cn(Γ∪Γ′)  CLでは、単調性は関係⊨の性質から直ちに導かれる。というのも、Γのすべての文が真であるすべての解釈についてϕが真であるとき、Γ⊨ϕが正確に保持されるからである。
単調性の導入とは、新しい前提を追加することによっては結論を阻止（pre-empt）することができなくなる、ということである。明らかに、撤回可能推論の形式は外的に動的なものであり、それゆえに撤回可能推論の論理は単調性に反する。この特徴はきわめて中心的なものであり、撤回可能推論の形式論理学的な研究が、非単調性が論理の帰結関数の特性として理解されるNMLの領域と同一の広がりを持つものとして、しばしば受け取られるほどである。
外的なものの隣には通時的な（ないし内的な）ダイナミクスも存在することに留意されたい。そのダイナミクスは、新しい前提について新しい情報を追加することなく、しかしその前提をさらに分析することによってその前提についてより多くの情報を見つけるがゆえに、推論を取り下げた結果である。
帰結関数の性質としての非単調性に話を戻そう。単調性がNMLsに放棄されていることを考えると、われわれは当然、単調性に代わる形式的な性質とは何かという問いに辿り着く。われわれはここで、文献の中で最も重要な特性の二つを挙げる。
 慎重な単調性（Cautious Monotony）：Γ⊢φ かつ Γ⊢ψ ならば、 Γ,φ⊢ψ 合理的な単調性（Rational Monotony）：Γ⊢ψ かつ 「Γ⊢¬φでない」ならば、 Γ,φ⊢ψ  慎重な単調性と合理的な単調性（こちらはより強力な原則である）の両方は、単調性の特別なケースであり、したがって、CLの古典的帰結関係⊨に自分自身を制限する限り、これらの単調性は最前面にはない。
慎重な単調性はカットの逆（converse）である。
 カット：Γ⊢φ かつ Γ,φ⊢ψ ならば、 Γ⊢ψ  慎重な単調性（カット）は、前提の集合Γに結果φを加えることは、推論力の減少（増加）をもたらさないことを述べている。これらの原則をまとめると、推論は累積的な活動であることが表現されている。すなわち、結論を出したら、その結論を保ちながら今度はそれを、結論の集合に影響を与えることなく、追加の前提として使用することができるということだ。Gabbay（1985）では、非単調な推論に関するいくつかの基本的かつ直観的な仮定は、慎重な単調性、カット、反射性（Reflexivity）（ψ∈ΓならばΓ⊢φ）を満足する帰結関係を生むことが示されている。したがって、これらの性質は一般にNMLの中心原則と見做される。
合理的な単調性は、Γに矛盾しない式（つまり、Γ⊢¬φでない式）φをΓに加えても、Γの結論は失われないことを述べている。合理的な単調性は、慎重な単調性よりも議論の余地のある性質である。たとえば、Stalnaker（1994）は、合理的な単調性の反例を示している（補足資料を参照）。この考えによれば、明らかに、どんな適用の文脈においても合理的な単調性は撤回可能推論の望ましい性質である、というわけではないという。
2. 衝突の取り扱い 非単調な帰結関係の形式的な性質とは区別されるような問題がある（それと厳密に絡み合っているのではあるが）。それは、潜在的な撤回可能帰結どうしの衝突をどのように扱うかという問題である。
撤回可能推論において扱われる二つのタイプの衝突を区別することができ、その両方について以下でさらに詳細に説明する。一方で、われわれは、特異性原理（the Specificity Principle）とか議論の強さの他の尺度といった衝突解決の原理を持っている。他方、われわれは、解決できない衝突（最も顕著なのは、信じやすい推論と懐疑的な推論）を異なるしかたで扱う推論のタイプを持っている。本章では、抽象的なレベルにとどまる。具体的なNMLについては「非単調な形式」のセクションで説明する。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>飯田隆『言語哲学大全III』「7.3 新たな標準理論に向かって」覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2017-10-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2017-10-31/</guid>
      <description>クリプキ以後の指示を巡る議論を眺めるとき，「パラダイム転換」という用語を使いたくなる誘惑はじつに大きい．科学革命における理論の交代についてのクーンの記述の多くがここに当てはまるように思われるからである．クリプキにより新しく提起された理論は，問題解決能力に関して必ずしも旧理論（「フレーゲ‐ラッセル見解」）よりも優れているわけではない．それにもかかわらず新しい理論が支持者に事欠かないのは，何が中心的な問題であり何が周辺的な問題であるかの判断自体が変わりえたという理由によると考えられる．
クリプキ本人は『名指しと必然性』において提案した新たな見解を「よりよい見取り図 a better picture」と呼び，理論であるとは言わなかった．しかしクリプキ以後の哲学者らは，ただの見取り図に甘んじようとはせず，クリプキの提出した見取り図のもとに新たな「理論」を構想する．それが，「直接指示の理論 theory of direct reference」と呼ばれるものである．
「直接指示の理論」というのは，ある基本前提を共有するさまざまな理論を包括する名称である．その基本前提とは，「ある種の指示表現（典型的には固有名）は，対象のもつなんらかの性質によって対象指示をおこなうのではない」という主張である．
この基本前提から，直接指示の理論にとっての3つの問題領域が発生する．
 対象のもつ性質によって対象指示をおこなうのではないとするならば，固有名による対象指示はどのような機構によって可能となるのか． 直接指示をおこなう指示表現は，固有名に限られるのか．もしそうでないとすれば，どのような表現が直接指示をおこなうのか． 「フレーゲ‐ラッセル見解」を支持すると考えられてきた，同一性言明と存在言明にまつわる困難に対して，直接指示の理論からはどのような解答が可能か．  7.3.1 指示の歴史的説明 直接指示の理論の提唱者は，1.の問題に対しては，語の使用の歴史に訴えることで答えようとする．
ドネランの「歴史的説明による理論」 「フレーゲ‐ラッセル見解」に対して提起されたさまざまな反論のなかで最も説得力に富むのは，「フレーゲ‐ラッセル見解」のテーゼ（C）1を退ける議論である．そこでドネランの「タレス」の例を取り上げる．
固有名「タレス」に現在のわれわれが結びつける記述が「万物は水であると言った古代ギリシアの哲学者」であるとしよう．ところがタレスについて伝えている古代の著述家――アリストテレスやヘロドトス――は間違っていて，万物は水であるというのはタレスの主張ではなかったとする．万物は水であると言ったのは，じつは古代ギリシアのある隠者であり，この隠者以外にこのように馬鹿げたことを言った者はいなかったとする．さらにこの隠者はまったく人を避けて暮らし，もちろん弟子もいず，後生になんの痕跡も残さずに一生を送ったとする．このような状況のもとでは，「万物は水であると言った古代ギリシアの哲学者」という記述の正しい指示対象は，この隠者である．もし「フレーゲ‐ラッセル見解」が正しいとすれば，「タレス」という固有名はこの隠者を指示することになり，われわれは「タレス」という固有名を使うたびこの隠者について語ることになる．だが，これは明らかに不合理である．
ドネランのこの例は，「フレーゲ‐ラッセル見解」のテーゼ（C）が疑わしいことを示すばかりでなく，固有名の指示の機構についての積極的示唆をも含んでいる．固有名の指示は，その固有名の使用の歴史のなかに求められる．「タレス」という固有名を，社会のなかで人から人へと受け継ぎ，使用してきた歴史のなかで，無名の隠者は登場しない．したがって固有名「タレス」が隠者を指示することはない．「タレス」の使用を歴史的に説明する対象が，その指示対象でなければならない．このように固有名の使用の歴史に訴える理論を，ドネランは「歴史的説明による理論 historical explanation theory」と呼ぶ．
クリプキの「指示の因果説」 クリプキの言う「よりよい見取り図」も，このドネランのものとほぼ同趣旨のものである（そのクリプキの見解は，現在一般に「指示の因果説 causual theory of reference」と呼ばれる）．その概略はつぎのようになる．まず，ある対象に対して新しく固有名が授けられる――これをクリプキは「命名儀式」と呼ぶ．ついで，この固有名は，一つの言語共同体のなかで人から人へと受け継がれてゆく．この受け継ぎにあたって，固有名の受け取り手は，もとの人がその固有名によって指示するのと同じ対象を指示することを意図するのでなければならない．つまり，BがAから固有名「$N$」を学んだとするならば，Bは，「$N$」によってAが指示するのと同じ対象を指示することを意図する．したがって，こうした継承の歴史を遡るならば，「$N$」は，この固有名を最初に言語に導入した人が意図したのと同じ対象を指示することになる．% なお，たとえ固有名「$N$」の使い手が，「$N$とは何か」という問いに対して一意的な記述で答えることができないとしても，その使い手は「$N$」を問題なく使用できる．というのも固有名の継承の連鎖の末端にいる使い手が，この連鎖をいちいち辿ったりはしないし，だいいちそれは不可能だからである．
フレーゲの理論との比較 上述のような直接指示の理論は，フレーゲの理論とは相容れないものである．フレーゲによれば，固有名は意義Sinnをもつ．そしてこの意義Sinnというものは，2つの役割2を担うものとされていた．しかし上述の直接指示の理論が正しいとすれば，固有名はそうした2つの役割をもつ意義Sinnをもちえないのである．
フレーゲとの対立はそれだけにとどまらず，もっと根が深い．それは言語観そのものについての対立ですらある．フレーゲやラッセルにおいては，孤立した個人の言語理解の場面から出発している．固有名「$N$」が，ある個人の語彙のレパートリーに入るためには，その個人は「$N$」に意味（あるいは意義Sinn）を付与する（「標準理論」によれば，それに一連の記述を結びつける）必要がある．これに対して，直接指示の理論では，言語は本質的に社会的なものであることから出発している．この言語観からすると，多くの場合，語と意味との結びつきは，各個人がそのつど打ち立てるものではなく，社会のなかですでに存在するものであるということになる．
7.3.2 自然種名と物質名 直接指示の理論の提唱者は，2.の問題に対しては，自然種名と物質名も直接指示をおこなう語であると答える．
伝統的には，「牛」や「虎」のような自然種名，および「水」や「金」のような物質名が，独自の意味論的カテゴリーを形成するとは考えられてこなかった．たとえば「虎は肉食である」という文はふつう，「$\forall x(x\mbox{は虎である}\to x\mbox{は肉食である})$」とパラフレーズされるため，「虎」は述語の一部でしかなく，独自の意味論的カテゴリーを形成してはいない．
こうした常識に反して，クリプキは自然種名や物質名をも，固有名や確定記述と同様に「指示子designator」の仲間に入れ，そのうえで自然種名や物質名は固定指示子であることを示そうとする．
クリプキが標的とするのは，つぎのような考えである．「虎」や「水」という語によって人が理解している事柄は，同時に何が虎であり何が水であるかをも決定する．そして，この2つの役割を同時に果たすものは，「虎」であれば，「肉食である」「四本足である」「黄褐色で横縞がある」といった記述の束である．つまり，ある個体が「$K$」で表される自然種もしくは物質のサンプルであるための基準を与えるような記述の集まり$\phi_1,\phi_2,\ldots,\phi_n$があり，「$K$」を理解していることとは，そうした記述がなんであるかを知っていることであるというのが，基本的な考えかたである．こうして，「虎は，肉食であり，四本足であり，黄褐色で横縞がある」という文は分析的に真であり，必然的に真であるということになる．
しかしクリプキによれば，こうした考えは不合理である．というのも，虎が，それに通常結びつけられている性質のいずれをももたないということは可能だからである．たとえばわれわれがこれまで大規模な思い違いをしていて，虎は三本足であり，草食であり，ピンク色で格子縞だったということもありうる（この議論は，明らかに，「フレーゲ‐ラッセル見解」における固有名の考えに対する批判とパラレルなものである）．よって，「虎」や「水」のような語に関しても，その語のもとに個々の話し手が理解している事柄と，その語が何を指すかを決定するメカニズムとは別物である〔それゆえ，自然種名・物質名もまた固定指示子であると結論づけられる〕．
そこで，固有名の場合と同じように，自然種名や物質名にも「歴史的説明」あるいは「因果的説明」が与えられる．自然種名や物質名もまた，継承の歴史によって何を指示するかが決まるというのである．
ただしここには，固有名の場合と一つ異なる点がある．自然種名や物質名の場合には，「同種」という概念が決定的な役割を果たすという点である．同じ自然種であること，同じ種類の物質であることは，一般に言語的規約だけで決まるものではなく，経験的探求によって決まるものである．ここで同じ種類の物質であるかどうかはその化学的組成によって決まるとすると，$\mathrm{H_2O}$という組成をもたない物質は水ではないことになる．「ある種に属する個体が，その性質をもたなければ，その種には属さないことになるような性質」を本質と呼ぶことにするならば，$\mathrm{H_2O}$であることは，水にとっての本質となる．
このような考察から，クリプキは，つぎのような結論を導く．つまり，水が$\mathrm{H_2O}$であることが真ならば，それはア・ポステリオリな真理であるにもかかわらず，必然的な真理であるという結論である．これはカント以来の哲学の常識と真っ向から対立する驚くべき結論である．
もっとも，このようなクリプキの議論には不明確さがまとわりついている．その原因は2つある．第一に自然種名・物質名の論理的身分が明確でないこと，第二に固定指示子という概念が無造作に使われていることである．たとえば，「虎」は述語であろうか，固有名であろうか．どちらにしても困難が生ずるように思われる．
7.3.3 指標詞 自然種名と物質名に加えて，指標詞（「いま」「ここ」「これ」「彼」といった語）もまた直接指示をおこなう語であるとされる．
モンタギューの理論 指標詞の意味論を与えるためには，言語表現の評価を指標indexと相対的におこなえばよいとモンタギューは考えた．たとえば，「いま雨が降っている」という文が指標$i=(w,t,p,a,\ldots)$で真であるのは，可能世界$w$の時点$t$，場所$p$で雨が降っているときである．このように指標に相対化された真理から出発して，指標的表現を含む言語における「論理的真理」の概念を定義することができる．論理的に真な文とは，その言語の任意のモデルのすべての指標で真である文のことである．さらに，この言語が必然性のオペレータ「$\Box$」を含んでいるならば，「$\Box\phi$」という形の文があるモデルで真であるのは，文「$\phi$」がこの同じモデルのすべての指標で真であるときである．
だが，この意味論には誤謬が含まれている．つぎの2つの文の真偽を考えてみよう．
(17)私はいまここにいる． (19) $\Box$私はいまここにいる．
直観的に考えて，(17)は正しく，(19)は正しくないと思われる．(17)は「私」「いま」「ここ」という語の意味から考えて，論理的真理である．ところが(19)は端的に偽である．私がいまここにいることにはなんの必然性もないからである．
よって，指標的表現の意味論の満たすべき条件として，つぎの2つを要求するのはまったく妥当であろう．
 その理論から(17)が真であることが帰結すること． (19)が真であることはその理論から帰結しないこと．  しかしモンタギューの理論はこの条件を満たしえない．モンタギューの理論では，(17)がそのもとで偽となるような指標$(w,t,p,a)$は無数にあるので，(17)を論理的真理とすることができない．指標を制限すれば(17)を論理的真理とすることができるが，そうすると今度は(19)までもが論理的真理であるということになってしまい，いずれにしても駄目である．
カプランによるモンタギューの理論の修正 そこでカプランはこの問題に対処するため，指標的表現は二種類の意味をもつと考えた．二種類の意味とは，「意味特性character」と「内容content」とである．たとえば，「私は昨日寝過ごした」という文だけが与えられて，その発話者が誰であるかもその発話の時点がいつであるかも知られていなくとも，われわれはこの文が「その文の発話者がその発話時点の一日前に寝過ごした」という意味だと理解できる．こうした理解は，われわれが指標的表現の意味特性を知っているからもてるものである．そうした意味特性の知識は，たとえば「『私』は発話者を指示する」「『昨日』は発話時点の一日前を指示する」といった規則によって表現される．
こうして，カプランによれば，指標的表現を含む文の真偽を決定するのには，2つの段階を踏むことになる．まず，発話のコンテキストから意味特性によって内容が決定される．ついで，真偽が評価されるべき情況3に照らして，第一の段階で決定された内容に従って，真偽が決定される．
このように発話のコンテキストと情況とを区別すれば，(17)が論理的真理でありながら(19)が論理的真理とならないような形で，指標的表現を含む言語の意味論を構成することができる（ただしその詳細については立ち入らない）．</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>