<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Philosophy on 哲学覚書</title>
    <link>https://xscey.github.io/note/tags/philosophy/</link>
    <description>Recent content in Philosophy on 哲学覚書</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sat, 15 Feb 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://xscey.github.io/note/tags/philosophy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Chrisman (2016) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-15/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-15/</guid>
      <description> 1. Introduction 395a メタ規範理論1は、一つには、「ought」の意味に関わるものである（道徳的な意味での「ought」に限定はしない）。むろん他の規範語も存在するが、「ought」（≒should）は明らかに、数少ない核となる規範語のうちの一つである。
395b 多くの哲学者は次の考えを魅力的だと考える――規範的主張（ought-claims）は可能な行為、思考、感情を指令するものであって、現実世界で実際に物事がどうあるかを記述するものではない。
395c 一方、叙述文の意味は、その文の真理条件がいかにその文の要素の意味論的値とその文の論理形式から導出されるかによって最もよく説明される、という考えがある。これは上の考えと衝突するような考えだ。規範文は叙述文のなかに埋め込まれうるので、この場合、規範文に真理値が付与できないと叙述文の意味を説明できないのである。
396a 反実在論的なメタ規範的描像では通常、規範文は真理適合的でない、とする。
あるいは、規範文は「デフレ的な意味」でのみ真理条件をもつとする。この意味での真理条件は、意味の実質的な説明には役立たない。［＊imcompatible without reliance&amp;hellip; あたりが構文がわからず］
これが、真理条件的意味論と反実在論的メタ規範理論とが衝突する理由。
396b しかし、この考えが直面する困難を過小評価しないことが重要だ。
真理条件的意味論はもっともらしい。多くの哲学者が、規範文に真理値を付与すべきだと考えたくなる理由はこれである（しかもデフレ的な意味での真理値ではなく）。
396c 以上のことは、次の二者択一を迫るように見える。
 真理条件的意味論を用いるのをやめて、別の意味論で文の意味を説明するという困難な仕事を受け入れる（真理条件的意味論の拒否）。 規範文は現実を描写していると考える（実在論）。  しかし、この二者択一だというのは本当か。本稿では、この二つの選択肢以外もありうることを示す。本稿の流れは以下の通り。
 規範文の意味論的規則の特定のバージョンを説明する（クラッツァー理論の説明）。 真理条件的意味論の結果を解釈する二つの仕方を説明する。表象主義（representationalism）と推論主義（inferentialism）。これらはメタ意味論における立場である。  2. &amp;lsquo;Ought&amp;rsquo; and Truth Conditions 文献  Chrisman, Matthew. &amp;ldquo;Metanormative theory and the meaning of deontic modals.&amp;rdquo; Deontic Modality (2016): 395-430.   メタ規範理論とは？　メタ倫理学とほぼ同義？ ↩   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>言語行為論用語の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2019-08-22/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2019-08-22/</guid>
      <description> 言語行為の分類 発語行為（locutionary act） 文法的な文を構成する行為。発話行為とも。
発語内行為（illocutionary act） 挨拶する、命名する、約束する、など、「何かを言うことによって何かを行なうこと」を発語内行為と言う。
発語媒介行為（perlocutionary act） 発語内行為の結果として達成される行為。「論ずることによって他人を説得する」「警告を与えることによって怖がらせる」「言葉をかけて励ます」など。
言語行為論とは コトバンクより引用。
 オースティンは、命題の真偽値（事実に対応するか、しないか）を問題にしてきた従来の言語観を批判し、言語の使用が同時に「命令」「依頼」といった行為の遂行であることを明らかにした。たとえば、「明日あなたと会うことを約束する」と発言することは、（一定の条件の下でなされた場合）たんなる事態の描写ではなく、「約束」という社会的行為を遂行することであるとされる。オースティンは当初、こうした行為遂行的発話performative utteranceと、事実を記述する事実確認的発話constative utteranceとを峻別していたが、やがて、あらゆる発話に遂行性と記述性が内包されていると考えるようになった。つまり、事実確認的な発話の局面も含め、言語使用者は発話によって、(1)発話行為（文法的に適切な文を構成する行為）、(2)発語内行為（発話において－in－発話行為とは別に遂行される行為）、(3)発語媒介行為（発話によって－by－相手の感情や行動に影響を与える行為）という三つの行為を遂行している、と分析したのである。たとえば、「君はそれをすることができない」という発話は、(1)「君はそれをすることができない」という文法的に適切な文を構成する行為、(2)「『君』がそれを行うことへの私の抗議」という発語内行為、(3)「『君』を制止する」「『君』を悩ませる」といった発語媒介行為、という三つの行為局面に分けて分析することができる。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>飯田隆『言語哲学大全III』「7.3 新たな標準理論に向かって」覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2017-10-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2017-10-31/</guid>
      <description>クリプキ以後の指示を巡る議論を眺めるとき，「パラダイム転換」という用語を使いたくなる誘惑はじつに大きい．科学革命における理論の交代についてのクーンの記述の多くがここに当てはまるように思われるからである．クリプキにより新しく提起された理論は，問題解決能力に関して必ずしも旧理論（「フレーゲ‐ラッセル見解」）よりも優れているわけではない．それにもかかわらず新しい理論が支持者に事欠かないのは，何が中心的な問題であり何が周辺的な問題であるかの判断自体が変わりえたという理由によると考えられる．
クリプキ本人は『名指しと必然性』において提案した新たな見解を「よりよい見取り図 a better picture」と呼び，理論であるとは言わなかった．しかしクリプキ以後の哲学者らは，ただの見取り図に甘んじようとはせず，クリプキの提出した見取り図のもとに新たな「理論」を構想する．それが，「直接指示の理論 theory of direct reference」と呼ばれるものである．
「直接指示の理論」というのは，ある基本前提を共有するさまざまな理論を包括する名称である．その基本前提とは，「ある種の指示表現（典型的には固有名）は，対象のもつなんらかの性質によって対象指示をおこなうのではない」という主張である．
この基本前提から，直接指示の理論にとっての3つの問題領域が発生する．
 対象のもつ性質によって対象指示をおこなうのではないとするならば，固有名による対象指示はどのような機構によって可能となるのか． 直接指示をおこなう指示表現は，固有名に限られるのか．もしそうでないとすれば，どのような表現が直接指示をおこなうのか． 「フレーゲ‐ラッセル見解」を支持すると考えられてきた，同一性言明と存在言明にまつわる困難に対して，直接指示の理論からはどのような解答が可能か．  7.3.1 指示の歴史的説明 直接指示の理論の提唱者は，1.の問題に対しては，語の使用の歴史に訴えることで答えようとする．
ドネランの「歴史的説明による理論」 「フレーゲ‐ラッセル見解」に対して提起されたさまざまな反論のなかで最も説得力に富むのは，「フレーゲ‐ラッセル見解」のテーゼ（C）1を退ける議論である．そこでドネランの「タレス」の例を取り上げる．
固有名「タレス」に現在のわれわれが結びつける記述が「万物は水であると言った古代ギリシアの哲学者」であるとしよう．ところがタレスについて伝えている古代の著述家――アリストテレスやヘロドトス――は間違っていて，万物は水であるというのはタレスの主張ではなかったとする．万物は水であると言ったのは，じつは古代ギリシアのある隠者であり，この隠者以外にこのように馬鹿げたことを言った者はいなかったとする．さらにこの隠者はまったく人を避けて暮らし，もちろん弟子もいず，後生になんの痕跡も残さずに一生を送ったとする．このような状況のもとでは，「万物は水であると言った古代ギリシアの哲学者」という記述の正しい指示対象は，この隠者である．もし「フレーゲ‐ラッセル見解」が正しいとすれば，「タレス」という固有名はこの隠者を指示することになり，われわれは「タレス」という固有名を使うたびこの隠者について語ることになる．だが，これは明らかに不合理である．
ドネランのこの例は，「フレーゲ‐ラッセル見解」のテーゼ（C）が疑わしいことを示すばかりでなく，固有名の指示の機構についての積極的示唆をも含んでいる．固有名の指示は，その固有名の使用の歴史のなかに求められる．「タレス」という固有名を，社会のなかで人から人へと受け継ぎ，使用してきた歴史のなかで，無名の隠者は登場しない．したがって固有名「タレス」が隠者を指示することはない．「タレス」の使用を歴史的に説明する対象が，その指示対象でなければならない．このように固有名の使用の歴史に訴える理論を，ドネランは「歴史的説明による理論 historical explanation theory」と呼ぶ．
クリプキの「指示の因果説」 クリプキの言う「よりよい見取り図」も，このドネランのものとほぼ同趣旨のものである（そのクリプキの見解は，現在一般に「指示の因果説 causual theory of reference」と呼ばれる）．その概略はつぎのようになる．まず，ある対象に対して新しく固有名が授けられる――これをクリプキは「命名儀式」と呼ぶ．ついで，この固有名は，一つの言語共同体のなかで人から人へと受け継がれてゆく．この受け継ぎにあたって，固有名の受け取り手は，もとの人がその固有名によって指示するのと同じ対象を指示することを意図するのでなければならない．つまり，BがAから固有名「$N$」を学んだとするならば，Bは，「$N$」によってAが指示するのと同じ対象を指示することを意図する．したがって，こうした継承の歴史を遡るならば，「$N$」は，この固有名を最初に言語に導入した人が意図したのと同じ対象を指示することになる．% なお，たとえ固有名「$N$」の使い手が，「$N$とは何か」という問いに対して一意的な記述で答えることができないとしても，その使い手は「$N$」を問題なく使用できる．というのも固有名の継承の連鎖の末端にいる使い手が，この連鎖をいちいち辿ったりはしないし，だいいちそれは不可能だからである．
フレーゲの理論との比較 上述のような直接指示の理論は，フレーゲの理論とは相容れないものである．フレーゲによれば，固有名は意義Sinnをもつ．そしてこの意義Sinnというものは，2つの役割2を担うものとされていた．しかし上述の直接指示の理論が正しいとすれば，固有名はそうした2つの役割をもつ意義Sinnをもちえないのである．
フレーゲとの対立はそれだけにとどまらず，もっと根が深い．それは言語観そのものについての対立ですらある．フレーゲやラッセルにおいては，孤立した個人の言語理解の場面から出発している．固有名「$N$」が，ある個人の語彙のレパートリーに入るためには，その個人は「$N$」に意味（あるいは意義Sinn）を付与する（「標準理論」によれば，それに一連の記述を結びつける）必要がある．これに対して，直接指示の理論では，言語は本質的に社会的なものであることから出発している．この言語観からすると，多くの場合，語と意味との結びつきは，各個人がそのつど打ち立てるものではなく，社会のなかですでに存在するものであるということになる．
7.3.2 自然種名と物質名 直接指示の理論の提唱者は，2.の問題に対しては，自然種名と物質名も直接指示をおこなう語であると答える．
伝統的には，「牛」や「虎」のような自然種名，および「水」や「金」のような物質名が，独自の意味論的カテゴリーを形成するとは考えられてこなかった．たとえば「虎は肉食である」という文はふつう，「$\forall x(x\mbox{は虎である}\to x\mbox{は肉食である})$」とパラフレーズされるため，「虎」は述語の一部でしかなく，独自の意味論的カテゴリーを形成してはいない．
こうした常識に反して，クリプキは自然種名や物質名をも，固有名や確定記述と同様に「指示子designator」の仲間に入れ，そのうえで自然種名や物質名は固定指示子であることを示そうとする．
クリプキが標的とするのは，つぎのような考えである．「虎」や「水」という語によって人が理解している事柄は，同時に何が虎であり何が水であるかをも決定する．そして，この2つの役割を同時に果たすものは，「虎」であれば，「肉食である」「四本足である」「黄褐色で横縞がある」といった記述の束である．つまり，ある個体が「$K$」で表される自然種もしくは物質のサンプルであるための基準を与えるような記述の集まり$\phi_1,\phi_2,\ldots,\phi_n$があり，「$K$」を理解していることとは，そうした記述がなんであるかを知っていることであるというのが，基本的な考えかたである．こうして，「虎は，肉食であり，四本足であり，黄褐色で横縞がある」という文は分析的に真であり，必然的に真であるということになる．
しかしクリプキによれば，こうした考えは不合理である．というのも，虎が，それに通常結びつけられている性質のいずれをももたないということは可能だからである．たとえばわれわれがこれまで大規模な思い違いをしていて，虎は三本足であり，草食であり，ピンク色で格子縞だったということもありうる（この議論は，明らかに，「フレーゲ‐ラッセル見解」における固有名の考えに対する批判とパラレルなものである）．よって，「虎」や「水」のような語に関しても，その語のもとに個々の話し手が理解している事柄と，その語が何を指すかを決定するメカニズムとは別物である〔それゆえ，自然種名・物質名もまた固定指示子であると結論づけられる〕．
そこで，固有名の場合と同じように，自然種名や物質名にも「歴史的説明」あるいは「因果的説明」が与えられる．自然種名や物質名もまた，継承の歴史によって何を指示するかが決まるというのである．
ただしここには，固有名の場合と一つ異なる点がある．自然種名や物質名の場合には，「同種」という概念が決定的な役割を果たすという点である．同じ自然種であること，同じ種類の物質であることは，一般に言語的規約だけで決まるものではなく，経験的探求によって決まるものである．ここで同じ種類の物質であるかどうかはその化学的組成によって決まるとすると，$\mathrm{H_2O}$という組成をもたない物質は水ではないことになる．「ある種に属する個体が，その性質をもたなければ，その種には属さないことになるような性質」を本質と呼ぶことにするならば，$\mathrm{H_2O}$であることは，水にとっての本質となる．
このような考察から，クリプキは，つぎのような結論を導く．つまり，水が$\mathrm{H_2O}$であることが真ならば，それはア・ポステリオリな真理であるにもかかわらず，必然的な真理であるという結論である．これはカント以来の哲学の常識と真っ向から対立する驚くべき結論である．
もっとも，このようなクリプキの議論には不明確さがまとわりついている．その原因は2つある．第一に自然種名・物質名の論理的身分が明確でないこと，第二に固定指示子という概念が無造作に使われていることである．たとえば，「虎」は述語であろうか，固有名であろうか．どちらにしても困難が生ずるように思われる．
7.3.3 指標詞 自然種名と物質名に加えて，指標詞（「いま」「ここ」「これ」「彼」といった語）もまた直接指示をおこなう語であるとされる．
モンタギューの理論 指標詞の意味論を与えるためには，言語表現の評価を指標indexと相対的におこなえばよいとモンタギューは考えた．たとえば，「いま雨が降っている」という文が指標$i=(w,t,p,a,\ldots)$で真であるのは，可能世界$w$の時点$t$，場所$p$で雨が降っているときである．このように指標に相対化された真理から出発して，指標的表現を含む言語における「論理的真理」の概念を定義することができる．論理的に真な文とは，その言語の任意のモデルのすべての指標で真である文のことである．さらに，この言語が必然性のオペレータ「$\Box$」を含んでいるならば，「$\Box\phi$」という形の文があるモデルで真であるのは，文「$\phi$」がこの同じモデルのすべての指標で真であるときである．
だが，この意味論には誤謬が含まれている．つぎの2つの文の真偽を考えてみよう．
(17)私はいまここにいる． (19) $\Box$私はいまここにいる．
直観的に考えて，(17)は正しく，(19)は正しくないと思われる．(17)は「私」「いま」「ここ」という語の意味から考えて，論理的真理である．ところが(19)は端的に偽である．私がいまここにいることにはなんの必然性もないからである．
よって，指標的表現の意味論の満たすべき条件として，つぎの2つを要求するのはまったく妥当であろう．
 その理論から(17)が真であることが帰結すること． (19)が真であることはその理論から帰結しないこと．  しかしモンタギューの理論はこの条件を満たしえない．モンタギューの理論では，(17)がそのもとで偽となるような指標$(w,t,p,a)$は無数にあるので，(17)を論理的真理とすることができない．指標を制限すれば(17)を論理的真理とすることができるが，そうすると今度は(19)までもが論理的真理であるということになってしまい，いずれにしても駄目である．
カプランによるモンタギューの理論の修正 そこでカプランはこの問題に対処するため，指標的表現は二種類の意味をもつと考えた．二種類の意味とは，「意味特性character」と「内容content」とである．たとえば，「私は昨日寝過ごした」という文だけが与えられて，その発話者が誰であるかもその発話の時点がいつであるかも知られていなくとも，われわれはこの文が「その文の発話者がその発話時点の一日前に寝過ごした」という意味だと理解できる．こうした理解は，われわれが指標的表現の意味特性を知っているからもてるものである．そうした意味特性の知識は，たとえば「『私』は発話者を指示する」「『昨日』は発話時点の一日前を指示する」といった規則によって表現される．
こうして，カプランによれば，指標的表現を含む文の真偽を決定するのには，2つの段階を踏むことになる．まず，発話のコンテキストから意味特性によって内容が決定される．ついで，真偽が評価されるべき情況3に照らして，第一の段階で決定された内容に従って，真偽が決定される．
このように発話のコンテキストと情況とを区別すれば，(17)が論理的真理でありながら(19)が論理的真理とならないような形で，指標的表現を含む言語の意味論を構成することができる（ただしその詳細については立ち入らない）．</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>