<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>philosophy on 哲学覚書</title>
    <link>https://xscey.github.io/note/tags/philosophy/</link>
    <description>Recent content in philosophy on 哲学覚書</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sun, 22 Mar 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://xscey.github.io/note/tags/philosophy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>実践理性の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-22/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-22/</guid>
      <description>実践理性（practical reason）は、何を為すべきかという問いを熟慮を通じて解決する、一般的な人間の能力である。この種の熟考は少なくとも二つの意味で実践的である。第一に、この種の熟考は、それが行為についてのものである限りにおいて、その主題において実践的である［実践的熟慮が実践的なのは、その熟慮が行為についての熟慮だからだ］。しかし、この種の熟考は、行為についての熟慮それ自体が人々を直接に行為へと導く限りにおいて、その帰結あるいは結果において実践的でもある［実践的熟慮が実践的なのは、その熟慮が行為を導きもするからだ］。
熟慮的な自己決定に対するわれわれの能力は、二組の哲学的問題を生む。第一に、熟考が実践的であることに成功するのはいかにしてかについての問題がある。熟慮的反省が直接に行為を引き起こしうるという事実が意味を成すためには、行為者および推論過程について何を仮定する必要があるのか。実践的熟慮が純粋に推論の形式であるという考えを保存しながら、実践理性のこの次元［行為を引き起こすという次元］を正当に取り扱うことができるのか。第二に、実践的推論がもつことになるような基準の内容についての大きな問題がある。行為の評価のためのどの規範が後者を束縛するのか。これら規範はわれわれの目的についての批判的反省のための資源を提供してくれるのか、それとももっぱら道具的な資源しか提供しないのか。いかなる条件下で、道徳規範は行為についての推論に対する妥当な基準を生むのか。第一の問題群は1〜3節で論じ、第二の問題群は4〜5節で扱う。
4. Instrumental and Structural Rationality 道具的合理性（目的合理性）は一見、問題のない唯一の要求（義務）であるように思われる 実践理性の実質的な規範のなかで、道具的合理性の規範は最も議論の余地がないように哲学者に思われてきた。最も基本的な形式では、道具的合理性は彼らの所与の目的に関して必要である手段を講じるよう行為者に指示する。現代では、この形式の合理性は、実践理性の問題のない唯一の要求として広く見做されてきた。道具的原理は、人々の目的に対する合理的精査の可能性について何の仮定も置かない。この種の合理的批判は一見したところ、客観的な理由や価値が存在しており、それが目的を評価する基準（人々が期せずして追い求めるよう動機づけられてしまうことについての心理学的事実とは独立した基準）を提供してくれるのだと仮定している。しかし、2節で素描した自然主義的態度に従えば、そうした独立した基準が現代の科学的実践に関する形而上学的コミットメントと調和しうるかどうかについては疑わしいだろう。客観的価値ないし規範を剥ぎ取られた世界には、人々の目的に対する合理的批判の余地は残されていないのである。唯一、ウェーバーの言う目的合理性（Zweckrationalität）にとってのみその余地は残されている。目的合理性とは、目的（人間の心理学的事実の事柄として所与のものとして見做されるような）を現実化する手段の合理的決定のことである。
道具的合理性への批判（①自然主義からの批判、および、②目的自体の合理性を問うことも可能ではないかとの批判） この考え方は、周知の通り「理性は情念の奴隷であるべきだ」と主張したデイヴィッド・ヒュームの哲学に遡ることができる（Hume 1978, 415）。しかし、ヒューム主義的アプローチを魅力的に思う人は、「道具的合理性はそれ自体、客観的で規範的なコミットメントの表明である」ということを心に留めておくべきである。道具的原理は「われわれには、目的を達成するために必要な手段を講じることが合理的に要求されている［義務づけられている］」と言っている。もしこの原理が実践理性の拘束力のある規範を表現するのであれば、「われわれが原則に準拠したいと思うかどうかにかかわらずこの種の道具的な一貫性を示す」ということができない限りにおいて、われわれは合理的批判を受け入れやすいことになる。もし自然主義が本当に客観的規範・価値は存在し得ないことを含意するのであれば、一体いかにして道具的合理性に例外が設けられうるのか疑問に思われるかもしれない。より整合的な自然主義的立場は、すべての形の実践理性への懐疑的態度に賛成して、目的合理性さえ拒否することになるだろう（Hampton 1998）。これは、歴史的なヒュームの意図に合致する可能性がある（compare Dreier 1997, Millgram 1995）。道具的規範は実践理性の要求を語り尽くしているという提案の説得力について、さらなる問題が生じうる。この規範は、「人の心理学的に所与の目的にとって必要な手段を取るべきだ」と言っている。しかし、ある手段がこの種の必要性を示すという事実は、目的自体が何らかの方法で達成する価値があるものではない場合、その手段を選択する理由を人に与えることができるのだろうか。道具的原理は、われわれの目的を評価するための追加の独立した基準があることが当然のことと考えられる場合にのみ、実践理性の拘束力のある規範として機能するように思われる（Korsgaard 1997; Quinn 1993）。
道具的合理性は行為の理由を生み出さない（道具的合理性はwide-scopeな要求にすぎない） 道具的原理の支持者の多くは、それが行為の理由を生み出さないことに同意するだろう。ある手段がある人の所与の目的にとって必要であるという事実は、その手段を取るべき理由ではない。むしろ道具的原理は、人の態度に対する構造的要求として機能するのである（Broome 1999, Broome 2004）。したがって、ある人が目的Eを意図しており、かつ、Mを意図するときにのみEは達成されうると（本当に）信じているとする。これら考慮事項に応じてその人が自身の態度を変更することができる（道具的原理と整合的な）方法が二つあるように思われる。Mしようという意図を形成するか、もしくは元の意図Eを棄却するかだ。道具的原理は、それ自体では、これら二つの可能性に関して無関心である。道具的原理はwide-scopeな要求として理解されるべきなのである。すなわちそれは、態度の結びつきを統御するような要求なのであって、人が何を為すべき理由をもつかに関する分離可能（detachable）な規範的結論の源ではないのである（モードゥス・ポネンスは、信念の結びつきを統御するような、理論的理性の領域における同様の合理的要求である）。
この種の合理的要求は近年、哲学的議論の活発な主題となってきた。われわれの態度に対する構造的要求が存在するという考えは、実践理性の本性と範囲についての見解が非常に異なる哲学者のあいだでの共通の基盤であるように思われる。例えば、個人の目的に対する合理的批判の余地はないと信じるほとんどのヒューム主義者によっても、理性の要求は究極的にはわれわれに道徳法則と調和するような仕方で選択させるよう強いると考えるカント主義者によっても、この基盤は共有されているのである。実践的熟慮・理論的熟慮の観点からして、われわれは一般に、これらの構造的要求の力を承諾し、信念と意図を道具的原理や他の無矛盾性・一貫性の基準に準拠させるような、ある種の合理的圧力を認める。
道具的合理性をwide-scopeな構造的要求として解釈した場合、道具的合理性＝実践理性と考えるのには困難がある 多くの哲学者は、そうした構造的要求を額面通りに受け取って、実践理性はこれらwide-scopeな要求によって・に応じて適切に統御されることを承諾する。事実、実践的領域および理論的領域の両方における良い推論の基準は、もっぱらこの種の合理性の構造的要求から導出されるのである（Broome 2013）。しかしこのアプローチに対しては疑問が生ずる。一つには、推論には一種の方向性があり、wide-scopeの要求に準拠するという理想だけでは意味を成さない、ということがある。したがって、必要な手段Mを取ろうという意図が欠けているというだけの理由で目的Eを達成しようという意図を放棄するのは、たとえこのやり方で態度を修正することが（前にわれわれが見たように）wide-scopeの要求の遵守をもたらすとしても、良い推論ではない。
構造的要求と理由との関係 より一般的に、われわれはいかにして構造的要求と行為や信念の理由とのあいだの関係を理解すべきだろうか。ヒューム主義者やカント的構築主義者によって一般に支持される見方によれば、理由は根本的には合理性の要求から派生してくるものである。この見解によれば、人が何を為すべき理由をもっているかは、その人がもし完全に合理的であったならば（すなわち、人の態度の組み合わせを統御するwide-scopeな構造的要求に完全に準拠していたならば）どう行為するよう欲求ないし意図していただろうかということにほかならない。［規範理由の内在主義？］
しかし、この還元主義的見解を共有しない人にとっては、合理性の要求の地位はより謎めいたものになる。実践理性は究極的には二つの異なる種類の制約に対して責任があるという考えがある。その制約とは、合理性の要求に対しての制約と、人が何を為すべき理由をもつのかについての独立した事実に対しての制約とである。しかしこの立場は潜在的に不安定である。いったん規範的理由から構造的要求が独立していることが明らかになったならば、なぜわれわれは「自身の態度が構造的要求に準拠しているかどうか」を気にかける必要があるのかが、もはや明らかとは言えなくなる。この見解によれば、あなたの目的に対して必要な手段を取らないことで悪いことは何もない（その目的自体があなたが追い求めるべき切実な理由でない限り）ことになる（Raz 2005）。より一般的には、結局のところ構造的合理性の独立した要求など存在しないのであって、熟慮的な観点のうちそうした要求に見えるものは、実践理性・理論的理性が究極的にそして適切に応じるべき理由の実質的な特徴によって説明されうるのだ、という主張がなされてきた（Kolodony 2005）。
文献  Wallace, R. Jay, &amp;ldquo;Practical Reason&amp;quot;, The Stanford Encyclopedia of Philosophy (Spring 2020 Edition), Edward N. Zalta (ed.).  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>意味の理論の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-21/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-03-21/</guid>
      <description>「意味の理論（theory of meaning）」という語は、ここ一世紀に渡って様々な仕方できわめて多くの哲学的議論に関わってきた。不幸なことに、この語はきわめて多くの異なることを意味するのに用いられてもきた。本稿では、二種類の「意味の理論」に焦点を当てる。第一の種類の理論すなわち意味論（semantic theory）は、言語表現の意味論的内容を割り当てる理論である。第二の種類の理論すなわち意味の基礎理論（foundational theory of meaning）は、その事実のために表現が意味論的内容をもつことになるような、そういう事実を述べる理論である。短い導入の後、これら二種類の理論について議論する。
2. Semantic Theories 現代の言語哲学における意味論への主なアプローチを説明する仕事は、基本的な障害に直面しているように思われるかもしれない。二つの異なる自然言語が同じ意味論をもつはずはないので、意味論に対する異なる立場を一般的に論ずることはできないように思われるのだ。この問題には比較的単純な解決策が存在する。英語とフランス語の意味論は確かに異なるだろうが、どんな自然言語の意味論もある意味で同じ形式をもつべきだとほとんどの人は仮定している。したがって以下の目的は、個別の表現の意味論に対する見解の詳細な説明を与えることではなく、自然言語意味論に対する主要なアプローチ（自然言語の意味論はどんな形式を取るのが正しいのかに関する主要な見解）を読者に紹介することである。
始める前に一つ注意。意味論家がある言語の表現の意味を説明し始める前に、その意味論家は何の意味を説明しようとしているのかについての明確な考えを必要とする。これはあまり問題に見えないかもしれない。しかし、文の意味論的に重要な部分は何か、それら部分がいかに結合して文を形成するかを説明する仕事は、意味論それ自体と同じくらい複雑であり、意味論に対する重要な帰結をもたらす。実際、あるクラスの表現の正しい意味論的取り扱いに関するほとんどの論争は、その表現が関わる文の構文形式についての問題と密接に関係している。残念ながら、この種の理論（自然言語の文の構文ないしは論理形式を説明しようとする理論）についての議論は本稿の話題を超えている。結果として、リチャード・モンタギューのような人物（構文論とその意味論への接続についての彼の仕事は、過去数十年に渡って意味論の発展の中心であった）は次に譲る。構文論と意味論との接続に対する素晴らしい紹介として、Heim &amp;amp; Kratzer (1998) がある。言語哲学と言語学のいくつかの分野との関係の概観は、Moss (2012) を参照。［意味論を始める前に、構文論が明確でないといけないのだが、実際には構文論と意味論とは複雑に絡まった問題を形作っているので、構文論を決め込んで意味論を始めるというのは難しい］［ひょっとして、意味論をやっている哲学者と言語学者で何が違うかというと、言語学者は構文論にもかなり興味をもつけど哲学者の軸足は意味論にある、みたいな感じだろうか］
自然言語意味論には様々なアプローチがある。私の戦略は、20世紀のあいだに発展し、言語学と哲学の両方の意味論における現代の論文でもまだ顕著に意味論を代表しているような、そういう意味論へのアプローチの説明から始めることだ。これらを古典的意味論と呼ぶことにする。古典的意味論は、「文は典型的には真偽をもち、文の真偽はその文がどんな情報を表しているかに依存して決まる」とする。この「情報」はしばしば「文が表す命題」と呼ばれる。古典意味論家によると、意味論の仕事は（少なくともその大部分は）文の部分の意味が、その文が使用された文脈と組み合わさって、いかにその文が表す命題を決定するのかを（したがってその文の真理条件を）説明することである。
2.1 Classical Semantic Theories 2.2 Alternatives to Classical Semantic Theories しかし、古典的意味論は唯一の選択肢ではない。本節では、古典的意味論に対する五つの代替案の基礎を概観する。
2.2.5 Expressivist semantics 最後の代替案は、上の四節で議論したものとは二つの点で異なっている。
第一に、他の非古典的アプローチと異なり、表現主義意味論はもともと言語学的考察によって動機づけられたものではない。むしろそれは、具体的にメタ倫理学的考察に応答するために発展した。
これは、他の非古典的アプローチと異なる第二の点を導く。他の四つの非古典的アプローチはすべて「全面的代替案」である。これに対して、表現主義者は典型的には古典的意味論が多くの言語表現にとって正しいということを認める。彼らは、言語表現のいくつかの部分の特殊な特徴が表現主義的取り扱いを必要とする、とだけ考えている。
表現主義の伝統的バージョンは、二つの基本的な考えを含むものとして考えることができる。第一に、われわれは心的状態の意味を、文が表現する心的状態は何かを言うことで説明しうる。第二に、倫理についての文によって表現される心的状態は、「事実的な」文によって表現される心的状態とは異なる種類のものである。
すると次の問題が示唆される。一つめは、ここで「表現する」とはどういう意味かというもの。一つの答えとしては、Gibbard (1990) を参照のこと。二つめは、心的状態の違いは何に存するのかについての問題。多くの見解では、非倫理的文が表現する心的状態は信念であり、倫理的文が表現する心的状態はそうではない。感嘆（Ayer 1936）、指令（Hare 1952）、計画（Gibbard 1990, 2003）など、様々な立場がある。
表現主義が抱える問題として、フレーゲ・ギーチ問題がある（Geach 1960, 1965）。なお、Searle (1962) によっても、独立に同様の問題が示されている。
この問題に対する解決策についての議論と、表現主義に対する影響力のある批判は、Schroeder (2008) を参照されたい。
近年の表現主義の研究の多くは、伝統的な場合に比べ、倫理学の特殊なケースにあまり焦点を当てておらず、純粋に言語学的な考察によって動機づけられている。Yalcin (2007) は認識様相について、Moss (2013) は信念帰属について、MacFarlane (2016) は曖昧さについて論じている。
文献  Speaks, Jeff, &amp;ldquo;Theories of Meaning&amp;quot;, The Stanford Encyclopedia of Philosophy (Winter 2019 Edition), Edward N.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chrisman (2016) の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-15/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2020-02-15/</guid>
      <description>1. Introduction 395a メタ規範理論1は、一つには、「ought」の意味に関わるものである（道徳的な意味での「ought」に限定はしない）。むろん他の規範語も存在するが、「ought」（≒should）は明らかに、数少ない核となる規範語のうちの一つである。
395b 多くの哲学者は次の考えを魅力的だと考える――規範的主張（ought-claims）は可能な行為、思考、感情を指令するものであって、現実世界で実際に物事がどうあるかを記述するものではない。
395c 一方、叙述文の意味は、その文の真理条件がいかにその文の要素の意味論的値とその文の論理形式から導出されるかによって最もよく説明される、という考えがある。これは上の考えと衝突するような考えだ。規範文は叙述文のなかに埋め込まれうるので、この場合、規範文に真理値が付与できないと叙述文の意味を説明できないのである。
396a 反実在論的なメタ規範的描像では通常、規範文は真理適合的でない、とする。
あるいは、規範文は「デフレ的な意味」でのみ真理条件をもつとする。この意味での真理条件は、意味の実質的な説明には役立たない。［＊imcompatible without reliance&amp;hellip; あたりが構文がわからず］
これが、真理条件的意味論と反実在論的メタ規範理論とが衝突する理由。
396b しかし、この考えが直面する困難を過小評価しないことが重要だ。
真理条件的意味論はもっともらしい。多くの哲学者が、規範文に真理値を付与すべきだと考えたくなる理由はこれである（しかもデフレ的な意味での真理値ではなく）。
396c 以上のことは、次の二者択一を迫るように見える。
 真理条件的意味論を用いるのをやめて、別の意味論で文の意味を説明するという困難な仕事を受け入れる（真理条件的意味論の拒否）。 規範文は現実を描写していると考える（実在論）。  しかし、この二者択一だというのは本当か。本稿では、この二つの選択肢以外もありうることを示す。本稿の流れは以下の通り。
 規範文の意味論的規則の特定のバージョンを説明する（クラッツァー理論の説明）。 真理条件的意味論の結果を解釈する二つの仕方を説明する。表象主義（representationalism）と推論主義（inferentialism）。これらはメタ意味論における立場である。どちらの立場も、真理条件的意味論と反実在論とをともに認めうる。 観念論者（ideationalist）のテーゼについて議論する。このテーゼによれば、文はまずもってわれわれの思考を表出するための乗り物であり、文の真理条件はその文の慣習的な表出能力から来る。これは表出主義者にとって魅力的なテーゼ。推論主義との比較を通じて説明するつもり。  2. &amp;lsquo;Ought&amp;rsquo; and Truth Conditions 397b, 398a 「ought」には様々な意味合い（flavor）がある。それらを（語の意味の多義性によって説明するのではなく）統一的に説明しうる意味解釈として、クラッツァーの意味解釈がある。
（様相規則） $[\![\mathrm{ought}~p]\!]^{fg} = \top \iff$任意の$w\in W_{fg}$に対して$w\in p$
398b メタ倫理学者は、「ought」を義務、適切性（fittingness）、理由といった語に還元するような伝統的な分析を提案する誘惑に駆られるかもしれない。
しかし、「ought」の様々な意味合いを体系的に扱いうる上の様相規則の能力は印象的な妙技である、ということをわれわれは認識すべきだ。疑いなくその妙技は、「ought」の意味を義務、適切性、理由、最良のもの、といった語によって分析するやり方では達成できないだろう。なお、ought概念は義務・適切性・理由などの概念と構造的に結びついているかどうかという問題は、「ought」の真理条件とは別個の問題である。
399a しかし、この様相規則の支持者も、「ought」の意味と義務・適切性・理由などの概念とを結びつけるやり方から学ぶべきところはある。ought文は、行為者に何かをするよう要求するものであると思われる。ギーチの言うように、 &amp;ldquo;John beats up Tom&amp;rdquo; と &amp;ldquo;Tom is beaten up by John&amp;rdquo; は命題として同値であるのに &amp;ldquo;John ought to beat up Tom&amp;rdquo; と &amp;ldquo;Tom ought to be beaten up by John&amp;rdquo; とは同じ意味ではないのだ。［＊つまり、規範文の標準理論は行為者性を扱えていない。］</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>言語行為論用語の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2019-08-22/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2019-08-22/</guid>
      <description>言語行為の分類 発語行為（locutionary act） 文法的な文を構成する行為。発話行為とも。
発語内行為（illocutionary act） 挨拶する、命名する、約束する、など、「何かを言うことによって何かを行なうこと」を発語内行為と言う。
発語媒介行為（perlocutionary act） 発語内行為の結果として達成される行為。「論ずることによって他人を説得する」「警告を与えることによって怖がらせる」「言葉をかけて励ます」など。
言語行為論とは コトバンクより引用。
 オースティンは、命題の真偽値（事実に対応するか、しないか）を問題にしてきた従来の言語観を批判し、言語の使用が同時に「命令」「依頼」といった行為の遂行であることを明らかにした。たとえば、「明日あなたと会うことを約束する」と発言することは、（一定の条件の下でなされた場合）たんなる事態の描写ではなく、「約束」という社会的行為を遂行することであるとされる。オースティンは当初、こうした行為遂行的発話performative utteranceと、事実を記述する事実確認的発話constative utteranceとを峻別していたが、やがて、あらゆる発話に遂行性と記述性が内包されていると考えるようになった。つまり、事実確認的な発話の局面も含め、言語使用者は発話によって、(1)発話行為（文法的に適切な文を構成する行為）、(2)発語内行為（発話において－in－発話行為とは別に遂行される行為）、(3)発語媒介行為（発話によって－by－相手の感情や行動に影響を与える行為）という三つの行為を遂行している、と分析したのである。たとえば、「君はそれをすることができない」という発話は、(1)「君はそれをすることができない」という文法的に適切な文を構成する行為、(2)「『君』がそれを行うことへの私の抗議」という発語内行為、(3)「『君』を制止する」「『君』を悩ませる」といった発語媒介行為、という三つの行為局面に分けて分析することができる。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>貫世界同一性の覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2019-08-14/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2019-08-14/</guid>
      <description>以下、スタンフォード哲学百科事典の「Transworld Identity」の項目の適当な抄訳。
　貫世界同一性の概念は、一つ以上の可能世界に同じ対象が存在するという概念である。
貫世界同一性という主題はきわめて異論が多い。異なる可能世界間での同一性という概念は問題がありすぎて到底受け入れがたいという意見もあれば、貫世界同一性という概念はまったく無害であって、ある個体が別の性質を持って存在することもありえたという主張が問題含みではないのと同じくらい問題がない、とする意見もある。「貫世界同一性」への重要なライバルとして、デイヴィッド・ルイスの対応者理論があるという事実が、問題を複雑にしている。対応者理論によれば、一つの個体は一つの可能世界にしか存在せず、他の可能世界にはその対応者が存在しているのだが、対象とその対応者との関係は同一性関係ではない。したがって、この分野の議論の多くは、貫世界同一性と対応者理論的説明とのどちらの解釈が優れているのか、その優劣を比較するということが主題となる。
貫世界同一性とは何か なぜ貫世界同一性を考える必要があるのか 可能世界意味論の枠組みによれば、次のように言える。「紫色の牛が存在することもありえた」＝「紫色の牛が存在するような可能世界が少なくとも一つある」。「丸い四角は存在しえない」＝「丸い四角が存在するような可能世界はない」。
この枠組みを個体についての言明に拡張するとどうなるか（可能世界意味論の枠組みで事象様相を取り扱おうとしてみるわけである）。すると、事象様相文は、「ある可能世界に存在する個体と、別の可能世界に存在する個体とが同一である」ということを含意することが分かる。
「可能世界間の同一性」のことを「貫世界同一性」と言う。「世界間同一性（interworld identity）」とか「貫様相同一性（transmodal identity）」と言ってもよい。
貫世界同一性と可能世界の概念 貫世界同一性があると言うことは、異なる二つの可能世界のなかに同じ対象が存在する（同じ対象が複数の可能世界において存在する）と言うことに等しい。
現実の個体が別の可能世界にも存在するという言明は意味をなすのだろうか。これを知るためには、可能世界とは何か、そして可能世界に個体が存在するとはどういうことかを知る必要がある。
可能世界を真剣に受け取るならば、その性質は様々なものが考えられる。デイヴィッド・ルイスは、現実世界以外の可能世界は別の宇宙のようなものであり、われわれの世界とは時空的に隔絶したものとして存在するとした。可能世界に存在する物体は、現実世界において存在するのと同じくらいリアルに存在する。ルイスによれば、現実世界と可能世界とで客観的な差異は存在しない。「現実世界」と言うときの「現実」とは、「今」とか「ここ」のような指標詞に過ぎないのであって、特別な存在論的地位を意味するものではないのである。
ルイスの「急進的実在論者」の説明では、ある個体が別の可能世界にも存在するというのは、シャム双生児のごとく、二つの世界に跨って存在するということである1。しかしこれは問題含みである。クローバーという牛が三本足でもありえたとすると、クローバーは結局七本足ということになるのだろうか（現実世界のクローバーが四本足、可能世界でのクローバーが三本足、合計七本足）。
クローバーは、四本足部分を現実世界で持ち、三本足部分を可能世界で持つ、と考える立場がある。これは八木沢の立場である。これによれば、具体的な存在者は皆、空間的・時間的・様相的な段階から成ることになる。形而上学的には、時間的・空間的段階と様相的段階とは同格である（ある時空間に存在するということと、ある可能世界に存在するということとは同等である）（この見かたは時間における同一性の説明の一つである「持続主義（perdurance）」2の様相版3である）。したがって、クローバーは、四本足の様相的段階と、三本足の様相的段階を持つことになる（クローバーは四本足であるわけでも三本足であるわけでもない）。
「急進的実在論者」のもう一つの選択肢は、性質を可能世界に相対化することである（普通われわれが単項述語だと思っているものは、実は世界をも項として取る二項述語であるとする）。クローバーは、現実世界に関して四本足を持ち、ある可能世界に関して三本足を持つ。マクダニエルがこの立場。時間に関する同一性の議論では三次元主義というのがあるが、これの様相版である4。
ルイスはこれらの選択肢を共に拒否する。「現実世界で四本足を持つ」という性質はどの可能世界でも成り立つので、偶有的な性質だったはずのものが本質的な性質ということになってしまって不合理である（？）。
そこでルイスは貫世界同一性を否定し、対応者理論を支持する。
しかし、ルイス的実在論だけが可能世界を理解する唯一の手段ではない。可能世界を、極大な可能的事態（世界がそうあったかもしれないしかた）のような抽象的対象として捉える方法もある。
可能世界を抽象的対象として扱うことは、問題を悪化させるだけのように思われるかもしれない。確かに、具体者たるわれわれが抽象的対象の一部であったかもしれないという想像をすることは難しい。しかし「ある可能世界において存在する」という言葉をルイス的実在論とは異なる意味で解釈すればどうか。例えばプランティンガは次のような解釈を提案している。「ジョージ・エリオットは科学者であることもできた」は「ある極大可能事態が存在し、もしそれが真であったならばエリオットは科学者であったろう」となる。この説明では、エリオットが異なる可能世界に何人も存在するといった想定をせずに済み、ルイス的実在論の欠点を回避することができる（なお、現実世界は諸可能世界の一つであるので、現実世界もまた極大可能事態であることになる。四次元的な実体としての現実世界は具体者だが、可能世界の一つとしての現実世界は抽象者である。抽象者としての現実世界は、インスタンスを持つ可能世界だということになる）。
これまでの議論から、貫世界同一性の概念が問題含みかどうかは、可能世界をルイス型で捉えるか（この場合問題含みとなる）、プランティンガ型で捉えるか（この場合問題ないことになる）に依存することが示唆されたかもしれない。しかし問題はそれほど単純ではないとする議論の余地がある。
貫世界同一性とライプニッツの法則 事象様相文の解釈として貫世界同一性を用いることについては、明白な反論が存在するように思われる。「$A=B \iff A$の性質は$B$の性質である」というライプニッツの法則である。言い換えれば、AとBがまったく同じ性質を持つことが示されれば、AとBとは同一であることが示されたことになる。「ラッセルは哲学者でなく脚本家でありえた」と言うとき、可能世界におけるラッセルは脚本家なのだから、現実世界の哲学者ラッセルと同一人物であることなどありえないのではないか。
この反論に対しては次のように適切に応答しうることが一般に受け入れられている。ラッセルは1873年には未婚であり、1950年には既婚であったが、これはライプニッツの法則と矛盾していない。ライプニッツの法則は、「どの時点でも、AとBとの性質は異ならない」ことを要求するものだと考えられる。様相に応用すれば、ライプニッツの法則は「$A=B$であるとは、AとBとの性質が異なるような（一個の）可能世界がないということだ」と言える。
ただしルイスはこの解決策に反論している。
「貫世界同一性の問題」は擬似問題か 1960年代から1970年代にかけて、貫世界同一性の問題は疑似問題かどうかということが議論された。
この論争の中心とされるいわゆる問題を突き止めることは難しい。特に、貫世界同一性の問題は疑似問題だとする人々は明らかにルイス型の様相実在論を標的としていたにもかかわらず、「もしルイス型実在論を採用したならば貫世界同一性の問題が生ずる」というテーゼへの反論を彼らは試みなかった。貫世界同一性の問題は疑似問題だとする人々が、実際になされた反論に対してではなく想定されうる反論に対して応答していたという事実によって、問題は複雑になる。しかし中心的な問題の一つは、貫世界同一性の事例があるという主張が貫世界同一性の基準によって裏づけられる必要があるかどうかということであった。だがもしそうだったのだとすれば、なぜそうだったのだろうか。
「同一性の基準」という語は曖昧である。認識論的な意味では、同一性言明が真であるかどうかを見分ける基準のことである。形而上学的な意味では、同一性言明が真であるための必要十分条件のことである。後者の意味での基準が前者の基準を与えることはありうるが、そうでないこともありうる。
貫世界同一性の問題は疑似問題だとする議論のうち最も影響力があるのはおそらくプランティンガおよびクリプキのものであろう。プランティンガとクリプキは、貫世界同一性の問題は真性の問題だとする人々は三つの仮定のうち少なくとも一つに依存している。第一の仮定は、世界間における個体の同一性を解明するためには貫世界同一性の基準を持っていなければならないというもの。第二は、他の可能世界における個体を指示するのに失敗しないのであれば、貫世界同一性の基準を持っていなければならないというもの。第三は、貫世界同一性の言明を理解するためには貫世界同一性の基準を持っていなければならないというものである。プランティンガとクリプキは、これらの仮定には根拠がなく、したがって貫世界同一性の問題は疑似問題だと主張する。
 認識論的仮定：エリオットが他の可能世界に存在するのであれば、可能世界内の個体のどれがエリオットであるかを見分ける基準を持っていなければならない。 「指示の保証」の仮定：「ラッセルは脚本家でありえた」と言うときわれわれは確かに他ならぬラッセルについて語っていると知るためには、貫世界同一性の基準が必要である。 「理解度」の仮定：「エリオットが科学者であるような可能世界がある」という言明を理解するためにはエリオットの貫世界同一性の基準が必要である。  認識論的仮定への反論 認識論的仮定は、「エリオットの貫世界同一性の基準を持っているとすれば、他の可能世界からエリオットを見つけ出す基準を持っていることになる。逆に貫世界同一性の基準を持っていないならば、エリオットを見つけ出すことはできないだろう」ということを含意するように思われる。しかしこの仮定は混乱の産物ではあるまいか。エリオットの貫世界同一性の基準を持っているならば他の可能世界で誰がエリオットかを観察によって見分けることができる、というのは棄却すべき空想上のアイディアである。貫世界同一性の基準はそもそも認識論的に用いることのできるものではないのである。
ニクソンが外国に行ったかもしれないし行っていないかもしれないとする。他国へニクソンを探しに行っても、ニクソンの性質によってはニクソンを見分けられない。ニクソンっぽい人は見つけられるかもしれないが、ニクソンであるということを観察することはできない。（この段落はよく分からなかった。）
「指示の保証」の仮定への反論 「ラッセルは脚本家でありえた」＝「ある可能世界でラッセルは脚本家である」と言うとき、現実世界と同じラッセルについて語っているとどうして言えるのか。ムーアやウィリアムズについて語っていないとどうして言えるのか。他の可能世界におけるラッセルについて語るためには、ラッセルを指示していることを保証するための貫世界同一性の基準が必要ではないのか。クリプキによれば、貫世界同一性は必要ない。われわれは単純に、当該の個体はラッセルであると規約することができるからである。
時制の場合を考えるとよい。「メルケルが赤ちゃんだったとき」と語るとき、その赤ちゃんがメルケルその人であると言えるのは、そういう取り決めをしているからである。様相の場合もこれと同じである。
「理解度」の仮定への反論 貫世界同一性の基準が必要だという主張の三つめの根拠は次のものである。――「エリオットは科学者でありえた」という言明を理解するためには、「他の可能世界のある科学者がエリオットであるためには何が必要か」を知っていなければならない。しかしこの要求は不当ではなかろうか。
第一に、「メルケルが赤ちゃんだったとき……」という主張を理解するためには、ある赤ちゃんがメルケルであるための基準を知っていなければならないということは疑わしい。第二に、「ある可能世界でエリオットは科学者である」という主張を理解するためには、「エリオットは科学者であったかもしれない」という主張をわれわれはすでに理解しているという事実があればよい。
以上、三つの反論に対する応答を見てきたが、これらの応答が妥当だったとしても、まだ貫世界同一性の基準が不必要だということまでは言えない。次の第四の主張は生き残りうるからである。
この主張が生き残っていることの証拠は、少なくとも二点挙げられる。第一に、同一性基準を知らなくとも貫世界的言明を行なうことはできるが、だからといって同一性基準が存在しないことにはならない（時制の場合を考えてみよ。貫時間的な同一性の基準はやはり必要であろう）。第二に、規約することで指示の保証を得るという行為は、「指示対象がラッセルであるための必要十分条件を満たすように暗黙理に規約しているというわけではない」ことを含意しない（つまり、話者は暗黙理にラッセルの必要十分条件が存在することを規約している可能性はある。たとえ話者がその必要十分条件を述べることができない場合においてさえその可能性はある）。
この第二の点は、もしラッセルに本質的性質があるならば、ラッセルが脚本家であるような可能世界について語っていると規約することは、ラッセルの本質を持つようなある人物が脚本家であるような可能世界について語っていると（少なくとも暗黙理のうちに）規約することにほかならない、という観察の拡張である。
したがって、たとえ事象様相文を言うために個体の必要十分条件を特定する必要がなかったとしても、そのような必要十分条件が存在することはありうる。
さてしかし、もし上の三つの反論が再反論によって潰されたのだとしたら、貫世界同一性は個体の必要十分条件を要求するということを保持する積極的な理由は何だろうか。
個体本質と裸の同一性 貫世界同一性は個体本質を要求するという見解に対する主要な論法は、可能世界間の「裸の同一性」を避けるためには個体本質が必要であるというものである。裸の同一性は、事象様相文を貫世界同一性に基づいて特徴づけるのには高すぎる代償であると見做されることがある。もしそれが正しいのであれば、そして個体本質に代わるもっともらしい代案がないならば、貫世界同一性に関する深刻な問題が確かにあることになる。
すなわち個体本質なるものがない限り、われわれはいくつかの個体の同一性だけが違うような可能世界が存在することを認めねばならぬ危険に晒されることになる。
  各可能世界に住む夏目漱石の部分をすべて合わせたものが夏目漱石その人であるということか。 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 四次元主義とほぼ同じ。 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 結局ソーセージ説？ &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 結局サンドイッチ説？ &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三浦俊彦『虚構世界の存在論』覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2019-02-23/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2019-02-23/</guid>
      <description>序――虚構的対象の存在の謎 論理学者にとって虚構名はつねに悩みの種であった。「ペガサスは有翼の馬である」という文は真であると思われる。だが、この文を真であると認めてしまうと、困難が生ずる。「ペガサスは有翼の馬である」ということから、「有翼の馬であるものが存在する」という偽なる文が論理的に導けてしまうからである。
ペガサスは有翼の馬である。Fa
∴有翼の馬であるものが存在する。∃xFx
ここで用いられているのは、存在汎化と呼ばれる推論規則にほかならない。存在汎化とは、単称命題（固有名を主語とする文）から特称命題（存在性を主張する文）を導いてよいという論理法則である。「吾輩は猫である。ゆえに猫であるものが存在する」など、存在汎化の適用例を見れば、存在汎化の正しさは明らかであるように思われる。
以上をまとめるとこうだ1。
 「ペガサスは有翼の馬である」という文は正しい。 存在汎化も正しい。 それにもかかわらず、「ペガサスは有翼の馬である」に存在汎化を適用すると、「有翼の馬であるものが存在する」という間違った結論が得られてしまう。  虚構名を含む文はさまざまなものが考えられる。虚構理論の成否に関係すると思われるものを以下に列挙しておこう。
 ホームズは棚から褐色の分厚い本を取りだした。［小説内の文］ ホームズは生涯結婚しなかった。［読者や批評家の文］ ホームズは存在しない。［哲学者による文］ ホームズは工藤新一よりも賢い。［貫虚構用法］ ホームズはドイルによって創造されたキャラクターである。［虚構性に言及する文］ 「私は虚構のキャラクターにすぎない」とホームズは言った。ホームズは、自分がドイルによって創造された単なる架空の人物にすぎぬことを知っていた。［メタフィクションにおける文、つまり虚構内で虚構性に言及する文］ 「私は虚構のキャラクターにすぎない」というホームズの言明は正しい。［虚構内で虚構性に言及する文に対する批評家の文］  記述理論（ラッセル） ラッセルによれば、単称名辞（確定記述2や固有名）は論理的単位ではない3。「フランス国王は禿である」の論理構造は、Baではなく、∃x(Fx∧Kx∧∀y((Fy∧Ky→x=y)∧Bx)であるとされる（「フランスの国王であってしかも禿であるような者が存在し、しかもフランスの国王なるものは存在するとすればただ一人存在する」）。
この分析を適用すれば、「ペガサスは有翼の馬である」は偽となるから、パラドックスを回避することができる。
クワインによれば、「ペガサス」に対応する記述がすぐには見つからない場合、「ペガサスる（pegasizes）」といった人工的な述語を作ってしまえばよい4。
三浦によれば、ここで注意すべきことが三つある。
①記述理論では、実体、個物、特殊者としてのハムレットは存在しないことになる。しかし普遍者としてハムレットが存在すると認めることはできそうだ。よって、理論的実体説や種類説を許容する余地が記述理論にはある。
②曖昧な文S「虚構のなかでハムレットは男性である」は二通りに読める。
 SA「ハムレットは、〈虚構において男性である〉という性質を持つ」 SB「虚構において、〈ハムレットは男性である〉ということが成り立つ」  前者はde re命題、後者はde dicto命題の区別に相当する5。三浦によれば、ラッセルはSBを真だと認めるはずであり、記述理論において何らかの形で虚構的対象が存在すると言える余地がある（どのような形でかは諸説が分岐しうる）。ラッセルの非公式的見解は代入的量化説に近い。しかし論理的に考えれば、記述理論はde dicto説を許容しうる余地がある。
③「これ」「あれ」「ここ」のような指示詞のみが本当の固有名だという、ラッセルの「論理的固有名」の議論は、物理主義の考えに通ずるものがある。
擬装主張説（サール） 意味とは「表現を指示に用いるための規則・習慣・規約の集合である」。言語表現のタイプ（指示句や文そのもの）が意味を担い、言語表現の具体的使用が指示を担う。こう考えるストローソンにとって、「フランス国王は禿である」は有意味ではあるが、真でも偽でもない。この文の使用において、フランス国王の存在はただ語用論的に前提されているだけであり、意味論的に含意してはいないのである。
小説内の文は、指示のふりをしているにすぎない。ストローソンと同様、サールにおいても、作品中の文は主張ではなくそのふりであるゆえに、真でも偽でもないことになる。
しかしサールによれば、指示のふりによっていったんキャラクターが創造されれば、キャラクターは本当に現実世界に存在するようになり、われわれはキャラクターを指示できるようになる。よって批評家による文は真たりうる。
だが、この場合キャラクターはいかなる存在者なのか、肝心なところは不明なままだ6。
還元主義（ライル） 還元主義は言語説の一種である。まず、虚構言説は次のように分類されうるであろう。
 ディケンズが『ピックウィック・ペーパーズ』に書く命題。 「ピックウィック氏はロチェスターを訪れた」のような読者による命題。 「ピックウィック氏は想像上の対象である」のような哲学者による命題。  ライルによれば、1.は真でも偽でもない（サールと同じ）。
2.は「『ピックウィック・ペーパーズ』には〈ピックウィック氏はロチェスターを訪れた〉もしくはそれを含意する命題が書かれている」のように読まれるか、もしくは「『ピックウィック・ペーパーズ』に書かれていることが真であれば、ピックウィックという名で、これこれのクラブを主催して、……、ロチェスターを訪れたような人物がいることになるだろう」のように読まれることになる7。
3.は「『ピックウィック氏はニセ指示句である」とパラフレーズされる。
ヴァン・インワーゲンによれば、どんな場合にも上のようなパラフレーズができるかは大いに疑問である。
 19世紀の小説中のキャラクターには、18世紀のいかなる小説中のキャラクターよりも詳しい身体描写がなされているものがある。$\exists x(C_{19}x \land \forall y (C_{18}x\to Bxy))$ 18世紀のいかなる小説中の女性キャラクターであれ、より詳しい身体描写がなされている19世紀のキャラクターがいるものである。$\forall x ((C_{18}x \land Wx) \to \exists y (C_{19}y\land Byx))$  ふつうに考えれば、前者から後者が論理的に導出できるはずである。しかしライル流のパラフレーズを施してしまうと、前者から後者が導けないことになってしまい、不合理である8。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>飯田隆『言語哲学大全III』「7.3 新たな標準理論に向かって」覚書</title>
      <link>https://xscey.github.io/note/documents/2017-10-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://xscey.github.io/note/documents/2017-10-31/</guid>
      <description>クリプキ以後の指示を巡る議論を眺めるとき，「パラダイム転換」という用語を使いたくなる誘惑はじつに大きい．科学革命における理論の交代についてのクーンの記述の多くがここに当てはまるように思われるからである．クリプキにより新しく提起された理論は，問題解決能力に関して必ずしも旧理論（「フレーゲ‐ラッセル見解」）よりも優れているわけではない．それにもかかわらず新しい理論が支持者に事欠かないのは，何が中心的な問題であり何が周辺的な問題であるかの判断自体が変わりえたという理由によると考えられる．
クリプキ本人は『名指しと必然性』において提案した新たな見解を「よりよい見取り図 a better picture」と呼び，理論であるとは言わなかった．しかしクリプキ以後の哲学者らは，ただの見取り図に甘んじようとはせず，クリプキの提出した見取り図のもとに新たな「理論」を構想する．それが，「直接指示の理論 theory of direct reference」と呼ばれるものである．
「直接指示の理論」というのは，ある基本前提を共有するさまざまな理論を包括する名称である．その基本前提とは，「ある種の指示表現（典型的には固有名）は，対象のもつなんらかの性質によって対象指示をおこなうのではない」という主張である．
この基本前提から，直接指示の理論にとっての3つの問題領域が発生する．
 対象のもつ性質によって対象指示をおこなうのではないとするならば，固有名による対象指示はどのような機構によって可能となるのか． 直接指示をおこなう指示表現は，固有名に限られるのか．もしそうでないとすれば，どのような表現が直接指示をおこなうのか． 「フレーゲ‐ラッセル見解」を支持すると考えられてきた，同一性言明と存在言明にまつわる困難に対して，直接指示の理論からはどのような解答が可能か．  7.3.1 指示の歴史的説明 直接指示の理論の提唱者は，1.の問題に対しては，語の使用の歴史に訴えることで答えようとする．
ドネランの「歴史的説明による理論」 「フレーゲ‐ラッセル見解」に対して提起されたさまざまな反論のなかで最も説得力に富むのは，「フレーゲ‐ラッセル見解」のテーゼ（C）1を退ける議論である．そこでドネランの「タレス」の例を取り上げる．
固有名「タレス」に現在のわれわれが結びつける記述が「万物は水であると言った古代ギリシアの哲学者」であるとしよう．ところがタレスについて伝えている古代の著述家――アリストテレスやヘロドトス――は間違っていて，万物は水であるというのはタレスの主張ではなかったとする．万物は水であると言ったのは，じつは古代ギリシアのある隠者であり，この隠者以外にこのように馬鹿げたことを言った者はいなかったとする．さらにこの隠者はまったく人を避けて暮らし，もちろん弟子もいず，後生になんの痕跡も残さずに一生を送ったとする．このような状況のもとでは，「万物は水であると言った古代ギリシアの哲学者」という記述の正しい指示対象は，この隠者である．もし「フレーゲ‐ラッセル見解」が正しいとすれば，「タレス」という固有名はこの隠者を指示することになり，われわれは「タレス」という固有名を使うたびこの隠者について語ることになる．だが，これは明らかに不合理である．
ドネランのこの例は，「フレーゲ‐ラッセル見解」のテーゼ（C）が疑わしいことを示すばかりでなく，固有名の指示の機構についての積極的示唆をも含んでいる．固有名の指示は，その固有名の使用の歴史のなかに求められる．「タレス」という固有名を，社会のなかで人から人へと受け継ぎ，使用してきた歴史のなかで，無名の隠者は登場しない．したがって固有名「タレス」が隠者を指示することはない．「タレス」の使用を歴史的に説明する対象が，その指示対象でなければならない．このように固有名の使用の歴史に訴える理論を，ドネランは「歴史的説明による理論 historical explanation theory」と呼ぶ．
クリプキの「指示の因果説」 クリプキの言う「よりよい見取り図」も，このドネランのものとほぼ同趣旨のものである（そのクリプキの見解は，現在一般に「指示の因果説 causual theory of reference」と呼ばれる）．その概略はつぎのようになる．まず，ある対象に対して新しく固有名が授けられる――これをクリプキは「命名儀式」と呼ぶ．ついで，この固有名は，一つの言語共同体のなかで人から人へと受け継がれてゆく．この受け継ぎにあたって，固有名の受け取り手は，もとの人がその固有名によって指示するのと同じ対象を指示することを意図するのでなければならない．つまり，BがAから固有名「$N$」を学んだとするならば，Bは，「$N$」によってAが指示するのと同じ対象を指示することを意図する．したがって，こうした継承の歴史を遡るならば，「$N$」は，この固有名を最初に言語に導入した人が意図したのと同じ対象を指示することになる．% なお，たとえ固有名「$N$」の使い手が，「$N$とは何か」という問いに対して一意的な記述で答えることができないとしても，その使い手は「$N$」を問題なく使用できる．というのも固有名の継承の連鎖の末端にいる使い手が，この連鎖をいちいち辿ったりはしないし，だいいちそれは不可能だからである．
フレーゲの理論との比較 上述のような直接指示の理論は，フレーゲの理論とは相容れないものである．フレーゲによれば，固有名は意義Sinnをもつ．そしてこの意義Sinnというものは，2つの役割2を担うものとされていた．しかし上述の直接指示の理論が正しいとすれば，固有名はそうした2つの役割をもつ意義Sinnをもちえないのである．
フレーゲとの対立はそれだけにとどまらず，もっと根が深い．それは言語観そのものについての対立ですらある．フレーゲやラッセルにおいては，孤立した個人の言語理解の場面から出発している．固有名「$N$」が，ある個人の語彙のレパートリーに入るためには，その個人は「$N$」に意味（あるいは意義Sinn）を付与する（「標準理論」によれば，それに一連の記述を結びつける）必要がある．これに対して，直接指示の理論では，言語は本質的に社会的なものであることから出発している．この言語観からすると，多くの場合，語と意味との結びつきは，各個人がそのつど打ち立てるものではなく，社会のなかですでに存在するものであるということになる．
7.3.2 自然種名と物質名 直接指示の理論の提唱者は，2.の問題に対しては，自然種名と物質名も直接指示をおこなう語であると答える．
伝統的には，「牛」や「虎」のような自然種名，および「水」や「金」のような物質名が，独自の意味論的カテゴリーを形成するとは考えられてこなかった．たとえば「虎は肉食である」という文はふつう，「$\forall x(x\mbox{は虎である}\to x\mbox{は肉食である})$」とパラフレーズされるため，「虎」は述語の一部でしかなく，独自の意味論的カテゴリーを形成してはいない．
こうした常識に反して，クリプキは自然種名や物質名をも，固有名や確定記述と同様に「指示子designator」の仲間に入れ，そのうえで自然種名や物質名は固定指示子であることを示そうとする．
クリプキが標的とするのは，つぎのような考えである．「虎」や「水」という語によって人が理解している事柄は，同時に何が虎であり何が水であるかをも決定する．そして，この2つの役割を同時に果たすものは，「虎」であれば，「肉食である」「四本足である」「黄褐色で横縞がある」といった記述の束である．つまり，ある個体が「$K$」で表される自然種もしくは物質のサンプルであるための基準を与えるような記述の集まり$\phi_1,\phi_2,\ldots,\phi_n$があり，「$K$」を理解していることとは，そうした記述がなんであるかを知っていることであるというのが，基本的な考えかたである．こうして，「虎は，肉食であり，四本足であり，黄褐色で横縞がある」という文は分析的に真であり，必然的に真であるということになる．
しかしクリプキによれば，こうした考えは不合理である．というのも，虎が，それに通常結びつけられている性質のいずれをももたないということは可能だからである．たとえばわれわれがこれまで大規模な思い違いをしていて，虎は三本足であり，草食であり，ピンク色で格子縞だったということもありうる（この議論は，明らかに，「フレーゲ‐ラッセル見解」における固有名の考えに対する批判とパラレルなものである）．よって，「虎」や「水」のような語に関しても，その語のもとに個々の話し手が理解している事柄と，その語が何を指すかを決定するメカニズムとは別物である〔それゆえ，自然種名・物質名もまた固定指示子であると結論づけられる〕．
そこで，固有名の場合と同じように，自然種名や物質名にも「歴史的説明」あるいは「因果的説明」が与えられる．自然種名や物質名もまた，継承の歴史によって何を指示するかが決まるというのである．
ただしここには，固有名の場合と一つ異なる点がある．自然種名や物質名の場合には，「同種」という概念が決定的な役割を果たすという点である．同じ自然種であること，同じ種類の物質であることは，一般に言語的規約だけで決まるものではなく，経験的探求によって決まるものである．ここで同じ種類の物質であるかどうかはその化学的組成によって決まるとすると，$\mathrm{H_2O}$という組成をもたない物質は水ではないことになる．「ある種に属する個体が，その性質をもたなければ，その種には属さないことになるような性質」を本質と呼ぶことにするならば，$\mathrm{H_2O}$であることは，水にとっての本質となる．
このような考察から，クリプキは，つぎのような結論を導く．つまり，水が$\mathrm{H_2O}$であることが真ならば，それはア・ポステリオリな真理であるにもかかわらず，必然的な真理であるという結論である．これはカント以来の哲学の常識と真っ向から対立する驚くべき結論である．
もっとも，このようなクリプキの議論には不明確さがまとわりついている．その原因は2つある．第一に自然種名・物質名の論理的身分が明確でないこと，第二に固定指示子という概念が無造作に使われていることである．たとえば，「虎」は述語であろうか，固有名であろうか．どちらにしても困難が生ずるように思われる．
7.3.3 指標詞 自然種名と物質名に加えて，指標詞（「いま」「ここ」「これ」「彼」といった語）もまた直接指示をおこなう語であるとされる．
モンタギューの理論 指標詞の意味論を与えるためには，言語表現の評価を指標indexと相対的におこなえばよいとモンタギューは考えた．たとえば，「いま雨が降っている」という文が指標$i=(w,t,p,a,\ldots)$で真であるのは，可能世界$w$の時点$t$，場所$p$で雨が降っているときである．このように指標に相対化された真理から出発して，指標的表現を含む言語における「論理的真理」の概念を定義することができる．論理的に真な文とは，その言語の任意のモデルのすべての指標で真である文のことである．さらに，この言語が必然性のオペレータ「$\Box$」を含んでいるならば，「$\Box\phi$」という形の文があるモデルで真であるのは，文「$\phi$」がこの同じモデルのすべての指標で真であるときである．
だが，この意味論には誤謬が含まれている．つぎの2つの文の真偽を考えてみよう．
(17)私はいまここにいる． (19) $\Box$私はいまここにいる．
直観的に考えて，(17)は正しく，(19)は正しくないと思われる．(17)は「私」「いま」「ここ」という語の意味から考えて，論理的真理である．ところが(19)は端的に偽である．私がいまここにいることにはなんの必然性もないからである．
よって，指標的表現の意味論の満たすべき条件として，つぎの2つを要求するのはまったく妥当であろう．
 その理論から(17)が真であることが帰結すること． (19)が真であることはその理論から帰結しないこと．  しかしモンタギューの理論はこの条件を満たしえない．モンタギューの理論では，(17)がそのもとで偽となるような指標$(w,t,p,a)$は無数にあるので，(17)を論理的真理とすることができない．指標を制限すれば(17)を論理的真理とすることができるが，そうすると今度は(19)までもが論理的真理であるということになってしまい，いずれにしても駄目である．
カプランによるモンタギューの理論の修正 そこでカプランはこの問題に対処するため，指標的表現は二種類の意味をもつと考えた．二種類の意味とは，「意味特性character」と「内容content」とである．たとえば，「私は昨日寝過ごした」という文だけが与えられて，その発話者が誰であるかもその発話の時点がいつであるかも知られていなくとも，われわれはこの文が「その文の発話者がその発話時点の一日前に寝過ごした」という意味だと理解できる．こうした理解は，われわれが指標的表現の意味特性を知っているからもてるものである．そうした意味特性の知識は，たとえば「『私』は発話者を指示する」「『昨日』は発話時点の一日前を指示する」といった規則によって表現される．
こうして，カプランによれば，指標的表現を含む文の真偽を決定するのには，2つの段階を踏むことになる．まず，発話のコンテキストから意味特性によって内容が決定される．ついで，真偽が評価されるべき情況3に照らして，第一の段階で決定された内容に従って，真偽が決定される．
このように発話のコンテキストと情況とを区別すれば，(17)が論理的真理でありながら(19)が論理的真理とならないような形で，指標的表現を含む言語の意味論を構成することができる（ただしその詳細については立ち入らない）．
指標詞が直接指示をおこなうとはどういうことか デカルトが1619年11月9日に，つぎのように言ったとしよう．</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>